% !TeX root = ../main.tex
\chapter{Interfacce, Lambdas e Inner Classes}

\section{Interfacce in Java}

Un'interfaccia è un costrutto della programmazione ad oggetti che definisce un \textbf{contratto} di comportamento. Mentre una classe descrive \textit{cosa un oggetto è} (stato e comportamento), un'interfaccia descrive \textit{cosa un oggetto sa fare}.
\vspace{\baselineskip}

Un'interfaccia viene dichiarata con la parola chiave \texttt{interface}. Per sua natura, è una struttura puramente astratta:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Metodi}: Tutti i metodi dichiarati in un'interfaccia sono implicitamente \texttt{public} e \texttt{abstract} (fino a Java 7). Non è necessario specificare questi modificatori.
    \item \textbf{Campi}: Qualsiasi variabile dichiarata in un'interfaccia è implicitamente \texttt{public}, \texttt{static} e \texttt{final} (costante).
    \item \textbf{Istanziazione}: Non è possibile creare un'istanza di un'interfaccia tramite \texttt{new}. Tuttavia, un'interfaccia può essere utilizzata come \textbf{tipo di dato} per riferimenti a oggetti di classi che la implementano. In tale contesto, il polimorfismo ed il pattern matching funzionano in modo del tutto analogo a quanto visto nel capitolo precedente.
\end{itemize}
\vspace{\baselineskip}

Una classe "aderisce" al contratto dell'interfaccia usando la parola chiave \texttt{implements}. 

\begin{itemize}
    \item La classe deve fornire un'implementazione concreta (\textit{override}) per \textbf{tutti} i metodi astratti dell'interfaccia, a meno che la classe stessa non sia dichiarata \texttt{abstract}. (N.B.:i metodi di un'interfaccia devono essere implementati con visibilità non inferiore; essendo implicitamente \texttt{public}, essi devono essere implementati con la stessa visibilità).
    \item \textbf{Ereditarietà Multipla}: A differenza delle classi, Java permette a una classe di implementare un numero arbitrario di interfacce, risolvendo il problema dell'ereditarietà multipla.
\end{itemize}
\vspace{\baselineskip}

Oltre alle proprietà standard appena citate, le interfacce moderne presentano caratteristiche avanzate che ne estendono la potenza:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Metodi static o private} (Java 8+): Un'interfaccia può fornire simili metodi di utilità (ovviamente non astratti), ma non possono essere invocati su istanze di classi che implementano l'interfaccia. Devono essere chiamati direttamente sull'interfaccia stessa.
    \item \textbf{Estensione tra interfacce}: Un'interfaccia può estendere una o più altre interfacce utilizzando la parola chiave \texttt{extends}. A differenza delle classi, qui l'ereditarietà multipla è permessa: un'interfaccia "figlia" eredita tutti i contratti delle "madri".
    \item \textbf{Implementazione in Records ed Enum}: Anche i \textbf{records} (introdotti stabilmente in Java 16) e le \textbf{enum} possono implementare interfacce. Questo permette, ad esempio, di definire un comportamento comune per un insieme di costanti o per oggetti che sono puri contenitori di dati.
    \item \textbf{Sealed Interfaces} (Java 17+): È possibile dichiarare un'interfaccia come \texttt{sealed}. In questo caso, lo sviluppatore può specificare esattamente quali classi o interfacce sono autorizzate a implementarla tramite la clausola \texttt{permits}, garantendo un controllo totale sulla gerarchia.
\end{itemize}


\subsection{L'interfaccia \texttt{Comparable}}
L'interfaccia \texttt{Comparable} è uno degli esempi più chiari di come Java utilizzi le interfacce per definire protocolli di interazione tra oggetti.

\begin{lstlisting}[language=Java]
public interface Comparable {
    int compareTo(Object other);
}
\end{lstlisting}

Il "contratto" di questa interfaccia si sviluppa su tre livelli distinti:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Obbligo Sintattico}: A livello puramente formale, il compilatore richiede solo che la classe concreta implementi il metodo \texttt{compareTo} con la firma corretta e che restituisca un valore di tipo \texttt{int}. Il compilatore \textbf{non entra nel merito} della logica interna: se il metodo restituisse sempre \texttt{42}, il codice sarebbe sintatticamente corretto e verrebbe compilato senza errori, pur essendo logicamente inutile.
    \item \textbf{Obbligo Semantico}:  Molti algoritmi (come \texttt{Arrays.sort}) sono programmati assumendo che lo sviluppatore abbia rispettato la logica del confronto.
    Se la logica di \texttt{compareTo} è incoerente (es. $x < y$ ma il metodo dice il contrario), gli algoritmi di ordinamento produrranno risultati errati, loop infiniti o eccezioni a runtime. Si parla in tal caso di \textbf{contratto semantico}: l'interfaccia garantisce la forma, lo sviluppatore garantisce il significato.
    \item \textbf{La Logica del Valore di Ritorno}: La convenzione sui valori di ritorno è basata sul segno numerico, il che permette una gestione matematica molto efficiente del confronto:

        \begin{itemize}
            \item \textbf{Valore Negativo ($< 0$)}: Indica che \texttt{x} (l'oggetto corrente) è più piccolo di \texttt{y} (\texttt{other}). L'oggetto \texttt{x} deve apparire \textit{prima} di \texttt{y}.
            \item \textbf{Zero ($= 0$)}: Indica che gli oggetti sono equivalenti ai fini dell'ordinamento.
            \item \textbf{Valore Positivo ($> 0$)}: Indica che \texttt{x} è più grande di \texttt{y}. L'oggetto \texttt{x} deve apparire \textit{dopo} di \texttt{y}.
        \end{itemize}

\end{itemize}

\begin{tcolorbox}[colback=blue!5!white,colframe=blue!75!black,title=Nota: Il Contratto Semantico]
Il \textbf{contratto semantico} rappresenta l'insieme di vincoli e assunzioni sul comportamento di un modulo che non possono essere espressi tramite la sintassi del linguaggio (il "contratto sintattico").

In Java, molte librerie sono scritte assumendo che lo sviluppatore conosca e rispetti queste convenzioni. Un esempio classico è il legame tra \texttt{equals()} e \texttt{hashCode()}:
\begin{itemize}
    \item Se due oggetti sono uguali secondo \texttt{equals()}, \textbf{devono} restituire lo stesso \texttt{hashCode()}.
\end{itemize}
La violazione di questo contratto non genera errori di compilazione, ma porta a comportamenti imprevedibili e bug logici difficili da individuare (es. oggetti "scomparsi" da una \texttt{HashSet}).

Per quanto riguarda le interfacce, in Java sono lo strumento principale per definire il contratto sintattico, ma la documentazione Javadoc è il luogo dove viene sancito il contratto semantico.
\end{tcolorbox}



\subsubsection*{Esempio Pratico: La Classe \texttt{Employee}}
Supponiamo di voler rendere una classe "ordinabile" tramite i metodi di sistema (come \texttt{Arrays.sort}); essa deve innanzitutto implementare l'interfaccia \texttt{Comparable}: si utilizza la parola chiave \texttt{implements} nella firma della classe per comunicare al compilatore che la classe si impegna a rispettare il contratto di \texttt{Comparable}:

\begin{lstlisting}[language=Java]
class Employee implements Comparable {
    // ...
}
\end{lstlisting}

La classe deve poi fornire il corpo del metodo \texttt{compareTo}. Supponendo di voler ordinare i dipendenti in base al salario (\texttt{salary}), l'implementazione sarà la seguente:

\begin{lstlisting}[language=Java]
public int compareTo(Object otherObject) {
   // Cast obbligatorio: l'interfaccia accetta Object, 
   // noi dobbiamo trattarlo come Employee
   Employee other = (Employee) otherObject;
   
   // Utilizzo del metodo statico di utilita'
   return Double.compare(this.salary, other.salary);
}
\end{lstlisting}

Da notare come, invece di sottrarre manualmente i salari (operazione rischiosa con i numeri a virgola mobile a causa della precisione), abbiamo usato il metodo statico \texttt{Double.compare(x, y)}. Esso restituisce automaticamente $-1, 0, 1$ rispettando perfettamente il contratto semantico dell'interfaccia.

Grazie a questa implementazione, se avessimo un array di dipendenti chiamato \texttt{staff}, potremmo semplicemente scrivere \texttt{Arrays.sort(staff)}. L'algoritmo di ordinamento chiamerà internamente il metodo \texttt{compareTo} su ogni coppia di dipendenti per decidere come spostarli.


\subsubsection*{Evoluzione: l'interfaccia \texttt{Comparable} Generica}
Sebbene i generics saranno trattati in un capitolo successivo, vale la pena accennarne l'uso nel contesto specifico che stiamo trattando.

Nell'esempio precedente, l'interfaccia \texttt{Comparable} è stata utilizzata in una forma "grezza" (\textit{raw type}), il che comporta alcuni svantaggi significativi in termini di sicurezza dei tipi e leggibilità del codice; nello specifico, poiché il metodo dell'interfaccia accetta un \texttt{Object}, abbiamo dovuto eseguire un cast esplicito a \texttt{Employee} per poter accedere al campo \texttt{salary}. Se avessimo passato un oggetto di tipo diverso (es. una \texttt{String}), il codice avrebbe lanciato una \texttt{ClassCastException}.

A partire da Java 5, l'interfaccia \texttt{Comparable} è stata trasformata in un \textbf{tipo generico}. Questo aggiornamento permette di specificare immediatamente con quale tipo di oggetti la classe è in grado di confrontarsi:

\begin{lstlisting}[language=Java]
public interface Comparable<T> {
   int compareTo(T other);
}
\end{lstlisting}

Possiamo quindi migliorare la nostra classe \texttt{Employee} implementando la versione generica di \texttt{Comparable}, evitando così il fastidioso downcasting:

\begin{lstlisting}[language=Java]
class Employee implements Comparable<Employee>
{
   public int compareTo(Employee other)
   {
      return Double.compare(salary, other.salary);
   }
   . . .
}
\end{lstlisting}

Il vantaggio principale di questa evoluzione è che il compilatore ora può garantire la coerenza dei tipi durante la compilazione, eliminando la possibilità di errori di tipo a runtime e migliorando la leggibilità del codice.

\begin{important}
    L'uso di \texttt{Comparable<T>} è oggi lo standard assoluto. La versione non generica (\texttt{raw type}) viene mantenuta solo per compatibilità con il codice scritto prima del 2004, ma il suo utilizzo è fortemente sconsigliato (\textit{deprecated} nella logica di progettazione).
\end{important}

\subsubsection*{Comparable ed Ereditarietà: Il problema dell'Antisimmetria}
Il contratto di \texttt{Comparable} impone una regola matematica ferrea definita \textbf{antisimmetria}:
\begin{equation}
    sgn(x.compareTo(y)) = -sgn(y.compareTo(x))
\end{equation}
In termini semplici: se invertiamo gli addendi del confronto, il segno del risultato deve invertirsi. Se $x < y$, allora deve essere vero che $y > x$.
\vspace{\baselineskip}

I problemi insorgono quando una sottoclasse (es. \texttt{Manager}) estende una superclasse che implementa \texttt{Comparable} (es. \texttt{Employee}). 

Se \texttt{Manager} esegue l'override di \texttt{compareTo} tentando di confrontare campi specifici dei manager, si rischia di rompere l'antisimmetria:
\begin{itemize}
    \item \texttt{impiegato.compareTo(manager)}: Funziona, perché il manager viene trattato come un semplice impiegato (upcasting).
    \item \texttt{manager.compareTo(impiegato)}: Lancia una \texttt{ClassCastException} se il manager tenta di forzare l'impiegato a essere un manager per leggerne i campi extra.
\end{itemize}
\vspace{\baselineskip}

Esistono due strategie per gestire il confronto in una gerarchia di classi, a seconda del requisito di business:

\paragraph{Scenario A: Confronto vietato tra classi diverse}
Se classi diverse non devono mai essere confrontate tra loro (anche se una è sottoclasse dell'altra), il metodo \texttt{compareTo} deve iniziare con un controllo rigoroso sulla classe di appartenenza:
\begin{lstlisting}[language=Java]
if (getClass() != other.getClass()) 
    throw new ClassCastException();
\end{lstlisting}
Questo garantisce che il confronto avvenga solo tra "pari", evitando asimmetrie nel lancio di eccezioni.

\paragraph{Scenario B: Algoritmo di confronto comune}
Se esiste un modo logico per confrontare oggetti di diverse sottoclassi (es. una gerarchia aziendale), si deve adottare una strategia centralizzata:
\begin{enumerate}
    \item Definire il metodo \texttt{compareTo} come \textbf{final} nella superclasse.
    \item Utilizzare un metodo di supporto (es. \texttt{rank()}) che ogni sottoclasse può sovrascrivere per definire il proprio "peso" o posizione nell'ordinamento.
\end{enumerate}

\begin{example}
In una gerarchia \texttt{Employee}, \texttt{Manager}, \texttt{Executive}, si può definire un metodo \texttt{rank()} che restituisce un intero (es. 1 per segretari, 2 per manager, 3 per executive). Il \texttt{compareTo} nella superclasse userà questo valore per stabilire chi "viene prima", garantendo che la regola dei segni sia sempre rispettata.
\end{example}

\subsection{Interfacce vs Classi Astratte}

Una domanda sorge spontanea: perché i progettisti di Java hanno introdotto le interfacce se esistevano già le classi astratte? Non si poteva definire \texttt{Comparable} come una classe astratta?

\begin{lstlisting}[language=Java, caption={Perché questo approccio fallisce}]
// Se Comparable fosse una classe astratta...
abstract class Comparable {
   public abstract int compareTo(Object other);
}

// ...Employee non potrebbe estenderla se fosse gia figlio di Person
class Employee extends Person, Comparable // ERRORE DI COMPILAZIONE
\end{lstlisting}

Il motivo fondamentale è che Java permette a una classe di estendere **una sola** superclasse (ereditarietà singola). Se \texttt{Employee} estende già \texttt{Person}, non può estendere anche \texttt{Comparable}.



Tuttavia, una classe può implementare un numero arbitrario di interfacce:
\begin{lstlisting}[language=Java]
class Employee extends Person implements Comparable, Serializable, Cloneable // OK
\end{lstlisting}


I progettisti di Java (ispirandosi a C++) hanno scelto di non supportare l'ereditarietà multipla tra classi perché rende il linguaggio:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Complesso}: si pensi al "diamante della morte" in C++ dove non si sa quale metodo della superclasse invocare.
    \item \textbf{Meno efficiente}: la gestione della memoria e dei puntatori diventa più onerosa.
\end{itemize}
Le interfacce offrono quasi tutti i benefici dell'ereditarietà multipla evitando però queste complicazioni, poiché non trasportano \textbf{stato} (variabili di istanza) ma solo \textbf{comportamento}.

\subsubsection*{Guida alla scelta: Classe Astratta o Interfaccia?}

La scelta tra una classe astratta e un'interfaccia non è solo tecnica, ma concettuale. Possiamo riassumere i criteri di scelta in questo modo:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Identità vs. Comportamento (Is-a vs. Can-do)}:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Classe Astratta (Is-a)}: Si usa quando si vuole definire l'identità core di un oggetto. Una classe astratta risponde alla domanda: \textit{"Che cos'è questo oggetto?"}. Esempio: \texttt{Aereo} è un \texttt{Veicolo}.
        \item \textbf{Interfaccia (Can-do / Role)}: Si usa per definire un'abilità o un ruolo che un oggetto può ricoprire. Risponde alla domanda: \textit{"Cosa sa fare questo oggetto?"}. Esempio: \texttt{Aereo} è \texttt{Volante}, ma lo è anche un \texttt{Uccello} o un \texttt{Drone}.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Stato vs. Puro Contratto}:
    \begin{itemize}
        \item Se hai bisogno di condividere dello \textbf{stato} (variabili di istanza non costanti) o costruttori comuni tra le sottoclassi, la \textbf{classe astratta} è l'unica scelta.
        \item Se vuoi definire solo un \textbf{contratto} comportamentale senza preoccuparti di come i dati verranno memorizzati, l' \textbf{interfaccia} è la scelta più pulita.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Metodi Default: Evoluzione e Compatibilità}
 Apartire da Java 8, utilizzando il modificatore \texttt{default} è possibile definire un metodo di istanza all'interno di un'interfaccia che include un'implementazione concreta: le classi che implementano l'interfaccia ereditano automaticamente il metodo senza l'obbligo di sovrascriverlo.

 Ciò permette l'evoluzione delle interfacce (aggiunta di nuovi metodi) senza rompere il codice esistente che le implementa (\textit{Binary Compatibility}). Tuttavia, ciò pone un problema: se una classe implementa due interfacce con metodi \texttt{default} identici (stessa firma), si verifica un conflitto di nomi. Java impone le seguenti regole per risolvere questo scenario:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Le classi vincono sulle interfacce}: Se una superclasse fornisce un'implementazione, il metodo \texttt{default} dell'interfaccia viene ignorato.
    \item \textbf{Override obbligatorio}: Se non c'è una superclasse a risolvere il conflitto, la classe deve obbligatoriamente implementare il metodo, decidendo quale comportamento adottare o fornendone uno nuovo.
\end{enumerate}

\section{Il Pattern Callback: Passare Comportamento}
Introduciamo ora un concetto che ci permetterà di comprendere appieno le Lambda Expressions: il pattern \textbf{callback}.

Nello studio della programmazione abbiamo imparato a passare dati (primitivi o oggetti) come parametri. Tuttavia, spesso nasce l'esigenza di passare non un dato, ma un \textbf{comportamento} (una funzione). In linguaggi come C o C++ è possibile passare direttamente un \textit{puntatore a funzione}. Si dice al programma: "Esegui il codice che si trova a questo indirizzo di memoria".
In Java, invece, le funzioni non esistono indipendentemente dalle classi. Per passare un'azione, dobbiamo "impacchettarla" dentro un riferimento a un oggetto. 

Le \textbf{Lambdas} (che vedremo a breve) sono semplicemente una "scorciatoia sintattica" per questo pattern. Senza aver compreso che in Java stiamo passando un \textit{riferimento a un oggetto che implementa un contratto}, la sintassi delle Lambda sembrerebbe magica. Capire la callback significa capire \textit{cosa succede dietro le quinte} di ogni Lambda Expression.


\textit{In sintesi: una callback è il modo in cui Java permette di trattare un blocco di codice come se fosse un oggetto, permettendone il passaggio tra diversi moduli del programma.}
\vspace{\baselineskip}

Il pattern \textbf{callback} (richiamata) si realizza come segue:
\begin{enumerate}
    \item Si definisce un'interfaccia con un singolo metodo (il "contratto").
    \item Si crea un oggetto che implementa quel metodo.
    \item Si passa il \textbf{riferimento} a tale oggetto.
\end{enumerate}
L'oggetto funge quindi da \textit{contenitore} (wrapper) per la funzione che vogliamo eseguire in differita.

\subsection{Un esempio di Callback: l'interfaccia \texttt{Comparator}}

Il pattern callback trova una sua tipica applicazione nella personalizzazione di algoritmi esistenti, come l'ordinamento.

Consideriamo ad esempio la classe \texttt{String} che ha già un ordine naturale (alfabetico) definito tramite \texttt{Comparable}. Se vogliamo ordinare per lunghezza, non possiamo modificare la classe \texttt{String}. 



Seguendo il pattern callback, possiamo però definire un'interfaccia con un singolo metodo di confronto (in questo caso, \texttt{Comparator}) e creiamo una classe che implementa questo metodo per confrontare le stringhe in base alla loro lunghezza.

L'interfaccia \texttt{Comparator} contiene contiene il metodo astratto \texttt{compare} che accetta due oggetti dello stesso tipo e restituisce un intero che indica l'ordine relativo tra di essi:

\begin{lstlisting}[language=Java, caption={il metodo compare di Comparator}]
public interface Comparator<T> {
   int compare(T first, T second);
}
\end{lstlisting}

Quando implementiamo il metodo \texttt{int compare(T o1, T o2)}, stiamo definendo una relazione di \textbf{ordine totale}. La documentazione ufficiale (JDK 21) impone tre vincoli logici (il \textbf{contratto semantico} di cui abbiamo già parlato) che garantiscono la stabilità degli algoritmi di ordinamento:
\vspace{\baselineskip}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Antisimmetria}: 
    \[ \text{sgn}(\texttt{compare(x, y)}) == -\text{sgn}(\texttt{compare(y, x)}) \]
    Se $x > y$, allora necessariamente $y < x$. Se il primo confronto lancia un'eccezione, deve farlo anche il secondo.
    
    \item \textbf{Transitività}: 
    \[ (\texttt{compare(x, y)} > 0 \land \texttt{compare(y, z)} > 0) \implies \texttt{compare(x, z)} > 0 \]
    Se $x$ è maggiore di $y$ e $y$ è maggiore di $z$, allora $x$ deve essere maggiore di $z$. È il pilastro che permette agli algoritmi di evitare cicli infiniti.
    
    \item \textbf{Coerenza dell'Uguaglianza}: 
    \[ \texttt{compare(x, y)} == 0 \implies \text{sgn}(\texttt{compare(x, z)}) == \text{sgn}(\texttt{compare(y, z)}) \]
    Se due oggetti sono considerati "uguali" dal comparatore, devono comportarsi allo stesso modo rispetto a un terzo oggetto $z$.
\end{enumerate}

\begin{observation}[Consistenza con Equals]
    Il punto 3. non è \textbf{strettamente richiesto}, ma è caldamente raccomandato. 
\begin{itemize}
    \item Un comparatore che viola questa condizione è detto \textit{"inconsistent with equals"}.
    \item \textbf{Il rischio}: Collezioni ordinate come \texttt{TreeSet} o \texttt{TreeMap} usano \texttt{compare} (e non \texttt{equals}) per gestire i duplicati. Se \texttt{compare} dice che due oggetti sono uguali ma \texttt{equals} dice di no, la collezione violerà il contratto generale dei \texttt{Set}, rifiutando l'inserimento del secondo oggetto. Quando un programmatore non rispetta questa coerenza, dovrebbe indicarlo chiaramente nella documentazione del comparatore per evitare confusione agli utenti.
\end{itemize}
\end{observation}

\vspace{\baselineskip}

Seguendo il pattern callback, creiamo una classe che implementa \texttt{Comparator<String>} per confrontare le stringhe in base alla loro lunghezza:

\begin{lstlisting}[language=Java, caption={Comparator come "pacchetto" di una funzione di confronto}]
// 1. Definiamo il comportamento (la funzione di callback)
class LengthComparator implements Comparator<String> {
   public int compare(String first, String second) {
      return first.length() - second.length();
   }
}

// 2. Passiamo l'oggetto/funzione all'algoritmo di sorting
Arrays.sort(friends, new LengthComparator());
\end{lstlisting}

Per utilizzare il comparatore personalizzato, la classe \texttt{Arrays} fornisce un metodo specifico che sfrutta il polimorfismo delle interfacce:

\begin{center}
    \label{firma Array.sort}
    \texttt{public static <T> void sort(T[] a, Comparator<? super T> c)}
\end{center}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Parametro \texttt{a}}: L'array di oggetti da ordinare.
    \item \textbf{Parametro \texttt{c}}: Il riferimento all'oggetto che implementa la callback di confronto. La sintassi \texttt{? super T} indica che il comparatore può essere di tipo $T$ oppure un supertipo di $T$, garantendo così una maggiore flessibilità.
\end{itemize}

\subsubsection*{Conclusioni}
Una volta compreso che un'interfaccia può essere usata per passare un comportamento (callback), si apre una vasta gamma di possibilità, ad esempio:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Ordinamenti multipli}: Fornire criteri diversi per la stessa classe senza modificarne l'ordine naturale.
    \item \textbf{Filtraggio dinamico}: Passare logiche di selezione diverse a un unico metodo di ricerca.
\end{itemize}
Tuttavia, implementare manualmente ogni singola logica tramite classi dedicate risulterebbe eccessivamente verboso. In Java moderno, questa potenza viene sfruttata appieno tramite le \textbf{Lambda Expressions} spiegate a seguire, che permettono di definire queste callback "al volo", mantenendo il codice conciso, leggibile ed elegante.

\section{Lambda Expressions}
\subsection{Introduzione e Motivazioni}

Le \textit{Lambda Expressions} nascono dalla necessità di passare blocchi di codice in modo conciso. In precedenza, Java imponeva un approccio puramente \textit{Object-Oriented}, richiedendo la creazione di classi e oggetti anche per frammenti di logica minimi.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Codice per dopo}: Il cuore delle Lambda è la possibilità di definire un'azione ora per eseguirla in futuro (callback).
    \item \textbf{Evoluzione del linguaggio}: L'introduzione delle Lambda segna l'ingresso ufficiale di Java nel mondo della \textit{Programmazione Funzionale}, permettendo di scrivere API molto più espressive e consistenti.
\end{itemize}
\vspace{\baselineskip}
Per anni, i progettisti di Java hanno evitato questa funzione per mantenere il linguaggio semplice. Tuttavia, il confronto con altri linguaggi ha dimostrato che la possibilità di manipolare blocchi di codice rende lo sviluppo molto più efficiente e meno prono a errori di "boilerplate".

\subsection{Sintassi delle Lambda Expressions}

La sintassi delle \textit{lambdas} ricorda molto da vicino il simbolo matematico utilizzato per definire una funzione di più variabili:
\[ (x_1, \dots, x_n) \to f(x_1, \dots, x_n) \]

In Java, la sintassi standard nel caso più generale ed esplicito rispecchia fedelmente questa struttura ed è la seguente:

\begin{center}
    \texttt{(Tipo1 p1, Tipo2 p2, ..., TipoN pN) -> \{ // corpo della lambda \}}
\end{center}

Il blocco di codice racchiuso tra parentesi graffe \texttt{\{\}} può contenere più istruzioni. Se il corpo della lambda è costituito da una singola espressione, è possibile omettere le parentesi graffe e la parola chiave \texttt{return} (se presente), rendendo la sintassi ancora più compatta.

\begin{lstlisting}[language=Java, caption={Esempi di sintassi delle Lambda Expressions}]
(String first, String second) ->
   first.length() - second.length()

(String first, String second) ->
{
    if (first.length() < second.length()) return -1;
    else if (first.length() > second.length()) return 1;
    else return 0;
}

\end{lstlisting}

Se non ci sono parametri, si usano le parentesi vuote (proprio come nei metodi):
\begin{lstlisting}[language=Java, caption={}]
() -> { for (int i = 100; i >= 0; i--) System.out.println(i); }
\end{lstlisting}

Se i tipi dei parametri possono essere dedotti dal contesto (\textit{inferenza dei tipi}), è possibile ometterli (vedremo a breve questo tipo di espressione):

\begin{lstlisting}[language=Java, caption={}]
Comparator<String> comp =
   (first, second) -> first.length() - second.length();
\end{lstlisting}

 Se e solo se è presente un unico parametro e il suo tipo è omesso per inferenza, le parentesi diventano facoltative (N.B.: se si decide di dichiarare esplicitamente il tipo, le parentesi tornano obbligatorie):

\begin{lstlisting}[language=Java, caption={}]
// Forma completa:
(Double x) -> x * x

// Forma minimalista:
x -> x * x
\end{lstlisting}

\begin{observation}
    Al contrario dei metodi, nelle Lambda il tipo di ritorno è sempre dedotto dal contesto e non può essere dichiarato esplicitamente.
\end{observation}

\begin{warning}
    Se il corpo della Lambda ha dei rami condizionali (\texttt{if/else}), è \textbf{illegale} che alcuni rami restituiscano un valore e altri no. 
Esempio errato: \texttt{(int x) -> \{ if (x >= 0) return 1; \}} 
Il compilatore darà errore perché manca il valore di ritorno per il caso \texttt{x < 0}.
\end{warning}

A partire da Java 21, è stata introdotta la possibilità di utilizzare il carattere \textbf{underscore} (\texttt{\_}) per denotare parametri di una Lambda expression che non vengono mai utilizzati nel corpo della funzione (abbiamo già incontrato questo tipo di sintassi nel pattern matching con \texttt{switch} o \texttt{instanceof}).

\begin{lstlisting}[language=Java, caption={Esempi di Unnamed Parameters}]
// Caso 1: ActionListener (ignora l'oggetto Event)
ActionListener listener = _ -> System.out.println("Evento rilevato alle " + Instant.now());

// Caso 2: Comparator (ignora entrambi i parametri, ad esempio per un ordinamento neutro)
Comparator<String> comp = (_, _) -> 0; 
\end{lstlisting}


\begin{observation}
    Sebbene nel testo venga citata come \textit{preview feature} di Java 21, l'uso dell'underscore per variabili e parametri non utilizzati è diventato uno standard nelle versioni successive, riducendo i warning del compilatore relativi a variabili dichiarate ma mai lette.
\end{observation}

\subsection{Uso corretto delle Lambda Expressions}
A questo punto abbiamo capito il concetto di Lambda come "funzione" e ne abbiamo visto la sintassi; ora vedremo cosa rappresenta esattamente e come si usa. 

In Java, una lambda expression non può esistere in isolamento; essa deve essere associata a una \textbf{Interfaccia Funzionale}.

\begin{tcolorbox}[colback=blue!5!white,colframe=blue!75!black,title=Definizione]
Un'interfaccia si dice \textbf{funzionale} se dichiara esattamente \textbf{un solo metodo astratto} che non abbia la stessa firma di un metodo di \texttt{java.lang.Object}.
Esempi classici:
\begin{itemize}
    \item \texttt{Comparator} (metodo \texttt{compare})
    \item \texttt{ActionListener} (metodo \texttt{actionPerformed})
    \item \texttt{Runnable} (metodo \texttt{run})
\end{itemize}
\end{tcolorbox}

\begin{observation}
    L'interfaccia \texttt{Comparable} contiene i due metodi astratti \texttt{compareTo} e \texttt{equals}, ma il secondo è un metodo di \texttt{Object}, dunque è un'interfaccia funzionale.
\end{observation}

\textit{Possiamo usare una lambda ogni volta che ci si aspetta un riferimento ad un oggetto di una classe che implementa un'interfaccia funzionale (e questo è l'unico caso in cui possiamo usare una lambda)}.
\vspace{\baselineskip}

Il seguente esempio mostra come l'uso della lambda eviti la verbosità di dover creare una classe dedicata (come abbiamo fatto con \texttt{LengthComparator} nel paragrafo del callback); dall'esempio è anche chiaro cosa succeda quando si usa una lambda e perché il metodo dell'interfaccia debba essere uno solo:

\begin{lstlisting}[language=Java, caption={La Lambda come "implementazione al volo"}]
// Il compilatore vede che Arrays.sort vuole un Comparator.
// Comparator ha un solo metodo astratto (che non sia di Object):
// int compare(T o1, T o2).
// Quindi "mappa" la lambda su quel metodo:
// tratta i parametri come se fossero quelli di compare 
// e il corpo come se fosse una sua implementazione.
Arrays.sort(words, (first, second) -> first.length() - second.length());
\end{lstlisting}

Quello che succede "sotto il cofano" è che il compilatore genera una classe sintetica che implementa l'interfaccia e ne crea un'istanza. Per il programmatore, però, è come se passasse direttamente la funzione. 

A fronte di questa comodità, però, chi usa una lambda deve \textit{conoscere bene l'interfaccia funzionale ed il metodo astratto che sta implicitamente implementando}. 
Infatti, affinché una \textit{lambda expression} sia valida, deve essere \textbf{assegnabile} al tipo dell'interfaccia funzionale richiesta. Questo implica una corrispondenza esatta su tre livelli:

\begin{description}
    \item[Parametri]: Il numero e l'ordine dei parametri della lambda devono coincidere con quelli del metodo astratto. I tipi possono essere omessi (inferenza), ma devono essere logicamente corretti.
    \item[Tipo di Ritorno]: Se il metodo dell'interfaccia non è \texttt{void}, il corpo della lambda deve produrre un valore di tipo compatibile.
    \item[Eccezioni]: La lambda non può lanciare eccezioni \textit{checked} che non siano già dichiarate nella clausola \texttt{throws} del metodo dell'interfaccia.
\end{description}
\vspace{\baselineskip}

Oltre alla compatibilità sintattica (che controlla il compilatore), resta a carico del programmatore il rispetto del \textbf{contratto semantico}. Ad esempio, scrivendo una lambda per un \texttt{Comparator}, bisogna assicurarsi che la logica implementata sia transitiva e antisimmetrica, anche se la sintassi è corretta.

 Infine, bisogna essere consapevoli di dove si sta passando la lambda: se la si passa a un metodo che si aspetta un certo tipo di interfaccia funzionale, non se ne potrà usare un'altra. Ad esempio, non si può passare una lambda che implementa \texttt{Runnable} a un metodo che si aspetta un \texttt{Comparator} (come \texttt{Arrays.sort} di cui abbiamo visto la firma qui \ref{firma Array.sort}), anche se la sintassi della lambda è corretta per entrambi i casi.

\begin{tcolorbox}[colback=blue!5!white,colframe=blue!75!black,title=Tip: L'annotazione @FunctionalInterface]
Per evitare errori, si usa spesso l'annotazione \texttt{@FunctionalInterface} sopra la definizione dell'interfaccia funzionale. Non è obbligatoria, ma serve a dire al compilatore: "Avvisami se per sbaglio aggiungo un secondo metodo astratto a questa interfaccia, perché romperei tutte le lambda che la usano".
\end{tcolorbox}

\subsection{Interfacce Funzionali Standard}

Per promuovere il riutilizzo del codice e non costringere il programmatore a definire nuove interfacce per ogni necessità, Java fornisce il pacchetto \texttt{java.util.function}. Esso contiene una serie di interfacce funzionali predefinite che coprono il 
99\% dei casi d'uso comuni, soprattutto quelli legati alla manipolazione di collezioni e flussi di dati. Possono essere ricondotte a uno di questi quattro modelli:

\begin{description}
    \item[\texttt{Predicate<T>}] (Il Filtro): Accetta un argomento e restituisce un \texttt{boolean}. Viene usato per testare condizioni.
    \item[\texttt{Consumer<T>}] (L'Esecutore): Accetta un argomento e non restituisce nulla (\texttt{void}). Viene usato per operazioni con "side-effect" (es. stampa a video).
    \item[\texttt{Function<T, R>}] (Il Trasformatore): Accetta un argomento di tipo $T$ e restituisce un risultato di tipo $R$. 
    \item[\texttt{Supplier<T>}] (Il Generatore): Non accetta argomenti e restituisce un oggetto di tipo $T$.
\end{description}
\vspace{\baselineskip}

\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{Interfaccia} & \textbf{Metodo} & \textbf{Ritorno} & \textbf{Scopo Tipico} \\ \hline
\texttt{Predicate<T>} & \texttt{test(T)} & \texttt{boolean} & Filtrare o validare dati. \\ \hline
\texttt{Consumer<T>} & \texttt{accept(T)} & \texttt{void} & Eseguire un'azione sull'input. \\ \hline
\texttt{Function<T, R>} & \texttt{apply(T)} & \texttt{R} & Trasformare $T$ in $R$. \\ \hline
\texttt{Supplier<T>} & \texttt{get()} & \texttt{T} & Creare o fornire un valore. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Sintesi delle interfacce funzionali standard.}
\end{table}

Ognuna di queste è di per sé un'interfaccia funzionale, ma anche "capostipite" (in senso concettuale: non c'è ereditarietà) di una famiglia di varianti ottimizzate per tipi primitivi (evitando il costo computazionale dei wrapper) e multi-argomento. 
\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{Capostipite} & \textbf{Variante Primitiva} & \textbf{Variante Multi-argomento} \\ \hline
\texttt{Predicate<T>} & \texttt{IntPredicate, LongPredicate} & \texttt{BiPredicate<T, U>} \\ \hline
\texttt{Consumer<T>} & \texttt{DoubleConsumer, IntConsumer} & \texttt{BiConsumer<T, U>} \\ \hline
\texttt{Function<T, R>} & \texttt{IntToDoubleFunction, ...} & \texttt{BiFunction<T, U, R>} \\ \hline
\texttt{Supplier<T>} & \texttt{BooleanSupplier, IntSupplier} & // \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{observation}
    (Inferenza dell'Overload) Quando un metodo ha più overload che accettano interfacce funzionali diverse, il compilatore sceglie automaticamente quale lambda è compatibile con quale interfaccia, basandosi sulla sintassi e sul contesto in cui la lambda viene usata. Ad esempio:

    \begin{lstlisting}[language=Java]
        var values = new int[100];
        Arrays.setAll(values, i -> i * i);
    \end{lstlisting}

    Qui l'overload di \texttt{setAll} che accetta un  \texttt{int[]} usa \texttt{IntUnaryOperator} come secondo parametro, che lavora con gli interi evitando l'autoboxing. Spesso si usano le lambda senza nemmeno pensare a questi dettagli. Il compilatore si occupa di mappare la lambda sull'interfaccia funzionale corretta, garantendo così prestazioni ottimali.

\end{observation}

\subsubsection{Esempio: Valutazione Eager vs. Lazy}

Le interfacce \texttt{Supplier<T>} sono spesso usate per permettere di passare da una valutazione immediata (\textbf{Eager Evaluation}) a una valutazione differita o "pigra" (\textbf{Lazy Evaluation}), come mostriamo nel seguente esempio. 

Nel primo caso, il valore di default viene calcolato \textbf{sempre}, prima ancora che il metodo venga eseguito:

\begin{lstlisting}[language=Java]
// EAGER: La data viene istanziata anche se 'day' non e' null
LocalDate hireDay = Objects.requireNonNullElse(day, LocalDate.of(1970, 1, 1));
\end{lstlisting}

Nel secondo caso, passiamo un'interfaccia \texttt{Supplier<T>}. Il codice della lambda verrà eseguito solo se necessario:

\begin{lstlisting}[language=Java]
// LAZY: La lambda viene eseguita SOLO se 'day == null'
LocalDate hireDay = Objects.requireNonNullElseGet(day, () -> LocalDate.of(1970, 1, 1));
\end{lstlisting}


\subsection{Method e Constructor References}

I method references forniscono una sintassi ancora più concisa delle lambda expression quando queste si limitano a invocare un singolo metodo già esistente, senza effettuare operazioni aggiuntive. L'operatore principale è il doppio due punti (\texttt{::}). Si può usare un \textit{method reference} solo se la firma del metodo esistente è \textbf{perfettamente compatibile} con i parametri dell'interfaccia funzionale attesa (Regola di Sostituzione); perciò non è nemmeno necessario specificare i parametri: vengono mappati automaticamente.

 Questo tipo di sintassi ha tre forme:
\vspace{\baselineskip}

\begin{description}
    \item[\texttt{Class::staticMethod}] Corrisponde a una lambda che passa i suoi argomenti a un metodo statico. Esempio:
    \begin{lstlisting}[language=Java]
        //senza method reference:
        x -> Math.sqrt(x);
        //con method reference:
        Math::sqrt;
    \end{lstlisting}

    \item[\texttt{object::instanceMethod}] Corrisponde a una lambda che invoca un metodo su un oggetto esistente. Esempio:
     \begin{lstlisting}[language=Java]
        //senza method reference:
        x -> System.out.println(x);
        //con method reference:
        System.out::println;
    \end{lstlisting}

    \item[\texttt{Class::instanceMethod}] Il primo parametro della lambda diventa il \textit{target} del metodo e gli altri parametri vengono passati come argomenti. Esempio:
     \begin{lstlisting}[language=Java]
        //senza method reference:
        (s1, s2) -> s1.compareToIgnoreCase(s2);
        //con method reference:
        String::compareToIgnoreCase;
    \end{lstlisting}
\end{description}
\vspace{\baselineskip}

Esiste una variante speciale dei \textit{method references} dedicata alla creazione di nuovi oggetti. La sintassi utilizza la parola chiave \texttt{new}.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Sintassi}: \texttt{NomeClasse::new}
    \item \textbf{Esempio}: \texttt{ArrayList::new} equivale alla lambda \texttt{() -> new ArrayList<>()}.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=Java, caption={Uso dei Constructor References}]
// Creazione di una lista di stringhe partendo da una lista di oggetti
List<String> nomi = stream.map(String::new).toList();

// Creazione di array (sintassi particolare)
int[] numeri = IntFunction<int[]>.apply(10); // lambda: n -> new int[n]
int[] numeriRef = int[]::new;
\end{lstlisting}

\subsection{Accesso alle variabili (Variable Capture)}

Le lambda expression possono accedere alle variabili locali del blocco di codice in cui sono definite. Tuttavia, tali variabili devono essere \textbf{effectively final}.

\begin{tcolorbox}[colback=blue!5!white,colframe=blue!75!black,title=Tip:La regola dell'Effectively Final]
Una variabile si dice \textit{effectively final} se non viene mai modificata dopo la sua inizializzazione. Se provi a modificare una variabile locale all'interno di una lambda, o se la modifichi fuori dopo che la lambda l'ha "catturata", il codice non compilera'.
\end{tcolorbox}

\begin{lstlisting}[language=Java]
int counter = 0;
// ERRORE: non puoi modificare counter dentro la lambda
Runnable r = () -> { counter++; }; 

String prefix = "Log: ";
// OK: prefix non cambia mai, quindi e' effectively final
Consumer<String> printer = s -> System.out.println(prefix + s);
\end{lstlisting} 

Perché questa restrizione? Il motivo principale è il meccanismo di funzionamento della variable capture, che sarà spiegato nel paragrafo \ref{sec:variable-capture} (ad essere precisi le lambdas funzionano in modo leggermente diverso da quel caso, ma la logica è identica). 

C'è anche un altro motivo; sebbene i dettagli verranno approfonditi con lo studio della \textbf{concorrenza}, è bene anticipare che le lambda vengono spesso eseguite in momenti diversi o su \textbf{thread} diversi rispetto a dove sono state create. 

Le variabili locali vivono nello \textbf{stack}; se la lambda potesse modificarle liberamente, si creerebbero gravi problemi di sincronizzazione e instabilità dei dati. Imponendo che la variabile sia una "costante nel tempo", Java garantisce la sicurezza del thread (\textit{thread-safety}).


Se è assolutamente necessario modificare un valore all'interno di una lambda (es. un contatore), non potendo usare un tipo primitivo locale, si deve spostare il dato dallo \textbf{stack} allo \textbf{heap}.

\begin{lstlisting}[language=Java, caption={Aggirare il vincolo con un array}]
// counter[0] e' memorizzato nello heap, non nello stack locale
int[] counter = { 0 }; 
button.addActionListener(e -> counter[0]++); 
\end{lstlisting}

\begin{warning}
\textbf{Nota di cautela}: L'uso di array di un solo elemento o di "wrapper" per aggirare l'impossibilità di modificare variabili locali è un \textit{workaround} che va usato con \textbf{estrema cautela}. In ambienti multi-thread, questa pratica espone il codice a \textit{race conditions} se non opportunamente sincronizzata.
\end{warning}

\section{Inner Classes}

Una \textbf{Inner Class} è una classe definita all'interno di un'altra. La sua caratteristica distintiva è il legame con l'istanza della classe esterna (\textit{Outer Class}).

Caratteristiche principali:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Accesso Privilegiato}: I metodi della classe interna possono accedere a tutti i campi della classe esterna, inclusi quelli dichiarati \texttt{private}.
    \item \textbf{Visibilità Controllata}: Può essere dichiarata \texttt{private}, diventando invisibile a tutte le altre classi del pacchetto (impossibile per le classi top-level).
    \item \textbf{Riferimento Implicito}: Ogni istanza di una classe interna mantiene un riferimento invisibile all'oggetto della classe esterna che l'ha generata.
\end{itemize}
\vspace{\baselineskip}

Le Inner Classes esistono dalle prime versioni di Java e sono state ampiamente utilizzate per implementare il pattern callback prima dell'introduzione delle Lambda.
Prima di Java 8, quando si voleva gestire un click di un bottone, si doveva scrivere un'intera Inner Class. Oggi basta una riga di Lambda.

Tuttavia, le Inner Classes restano superiori quando:
\begin{itemize}
    \item si deve implementare un'interfaccia con molti metodi (le Lambda funzionano solo con le interfacce funzionali, che hanno un solo metodo).
    \item la logica da implementare è complessa e richiede più di poche righe di codice.
    \item si ha bisogno di mantenere uno stato interno complesso (variabili di istanza) che non può essere gestito efficacemente con variabili locali "catturate" da una lambda.
\end{itemize}

\subsection{Struttura e Accesso allo Stato}

Spiegheremo il concetto con un esempio artificiale, per puri scopi didattici. Consideriamo un \texttt{BankAccount} (classe esterna) che affida il calcolo degli interessi a un \texttt{InterestProcessor} (classe interna). Quest'ultimo ha bisogno di modificare il saldo, che però deve rimanere segreto al resto del mondo.

\begin{lstlisting}[language=Java, caption={Esempio di Inner Class per l'incapsulamento}]
public class BankAccount {
    private double balance; // Campo privato della classe esterna
    private String owner;

    public BankAccount(String owner, double initialBalance) {
        this.owner = owner;
        this.balance = initialBalance;
    }

    // CLASSE INTERNA: Definita dentro BankAccount
    private class InterestProcessor {
        public void updateBalance(double rate) {
            // NOTA: 'balance' non e' definito qui, ma appartiene a BankAccount!
            double interest = balance * (rate / 100);
            balance += interest; 
            System.out.println("Interessi calcolati per " + owner);
        }
    }

    public void startInterestProcess(double rate) {
        // La classe esterna crea un oggetto della interna
        InterestProcessor processor = new InterestProcessor();
        processor.updateBalance(rate);
    }

}
\end{lstlisting}


\texttt{InterestProcessor} non ha un campo \texttt{balance}, eppure lo modifica. Come è possibile?

Il compilatore modifica implicitamente tutti i costruttori della classe interna per accettare un riferimento alla classe esterna, aggiungendo un campo nascosto che memorizza questo riferimento. Nel nostro esempio, il costruttore di \texttt{InterestProcessor} è un no-args-constructor di default che implicitamente diventa qualcosa del genere:

\begin{lstlisting}[language=Java, caption={Costruttore implicito della classe interna}]
public InterestProcessor(BankAccount bankAccount) {
    outer = bankAccount; /* N.B.: 'outer' non e' una parola chiave di Java, ma il nome che abbiamo dato al campo nascosto creato dal compilatore */
}
\end{lstlisting}

In questo modo, ogni istanza di \texttt{InterestProcessor} è automaticamente collegata a un'istanza specifica di \texttt{BankAccount}, permettendo l'accesso diretto ai suoi campi e metodi, anche quelli privati. Quando viene istanziato un oggetto della classe interna, il compilatore si assicura che venga passato un riferimento all'istanza della classe esterna che lo contiene, cioè l'oggetto "this" della classe esterna, quindi implicitamente avviene questo passaggio:

\begin{lstlisting}[language=Java, caption={Creazione di un'istanza della classe interna}]
InterestProcessor processor = new InterestProcessor(this);
 // 'this' si riferisce all'istanza di BankAccount
\end{lstlisting}

\begin{observation}
    Abbiamo dichiarato la classe interna come privata, rendendola completamente invisibile al mondo esterno. In questo modo, nessun altro codice al di fuori di \texttt{BankAccount} può creare un'istanza di \texttt{InterestProcessor} o accedere direttamente alla sua logica. Questo è il caso d'uso più comune per le classi interne, ma parleremo comunque a breve anche del caso di classi interne pubbliche.
\end{observation}

Abbiamo chiamato \texttt{outer} il riferimento nascosto alla classe esterna, ma in realtà la sintassi corretta per denotare il riferimento all'oggetto esterno e'una sintassi "all'indietro": per i campi interni ad una classe uso \texttt{this.campo}, ma poiché ci si riferisce ad una classe definita all'esterno, la classe esterna va prefissata:
\[ \texttt{NomeClasseEsterna.this} \]
Ad esempio, il riferimento a \texttt{balance} all'interno di \texttt{InterestProcessor} è in realtà \texttt{BankAccount.this.balance}, ma poiché non c'è ambiguità, si può omettere la parte \texttt{BankAccount.this} e scrivere semplicemente \texttt{balance}. Se invece ci fosse un campo \texttt{balance} anche nella classe interna, allora sarebbe necessario usare la sintassi completa per risolvere l'ambiguità (shadowing).

Viceversa, quando la classe esterna vuole riferirsi a quella interna, la sintassi è esattamente la stessa di quella di un suo campo pubblico (anche se la classe interna è privata) e si può eventualmente usare anche la forma con this (ma quasi sempre è ridondante); anche il costruttore si può pensare come un normale metodo:

\begin{lstlisting}[language=Java, caption={Creazione di un'istanza della classe interna}]
InterestProcessor proc = new InterestProcessor(); 
// Oppure, per essere espliciti (ma ridondanti):
InterestProcessor proc = this.new InterestProcessor();
\end{lstlisting}

Infine, nel caso in cui la classe interna sia pubblica, dal punto di vista di un codice esterno alla classe esterna, la classe interna va pensata come un campo pubblico della classe esterna; in tal caso la classe interna diventa una classe a cui non è possibile accedere direttamente, ma solo attraverso un'istanza della classe esterna.
\begin{lstlisting}[language=Java, caption={Riferimento alla classe interna da un contesto esterno}]
Outer esterna = new Outer();
Outer.Inner interna = esterna.new Inner();
\end{lstlisting}

 \subsection{Local Inner Classes}

 Si possono dichiarare classi interne anche dentro un metodo (o più in generale qualsiasi blocco di codice); queste sono chiamate \textbf{Local Inner Classes} (le classi interne "normali" sono dette invece \textbf{Member Inner Classes}). Le classi interne locali hanno le seguenti caratteristiche:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Nessun modificatore di accesso}: Non possono essere \texttt{public} o \texttt{private}, perché la loro visibilità è già limitata al blocco di codice in cui si trovano.
    \item \textbf{Invisibilità alla classe esterna}: hanno accesso a tutti i campi e metodi della classe esterna ma, a differenza delle member inner classes, la loro visibilità è limitata al blocco di codice in cui sono dichiarate.
    \item \textbf{Variable Capture}: Come le Lambda, possono accedere alle variabili locali del metodo in cui sono dichiarate, ma solo se sono \textbf{effectively final}. 
\end{itemize}
\vspace{\baselineskip}

Oggi le \textit{Local Classes} sono rare perché le Lambda coprono quasi tutti i loro casi d'uso. Si usano ancora se si ha bisogno di:
\begin{enumerate}
    \item Definire \textbf{più metodi} o un costruttore complesso (cosa impossibile per una Lambda).
    \item Implementare \textbf{più interfacce} contemporaneamente.
\end{enumerate}


\subsection{Meccanica della Variable Capture}
\label{sec:variable-capture}

Il termine \textbf{Variable Capture} descrive il processo mediante il quale una classe locale (o anonima) accede alle variabili del blocco di codice in cui è definita. Il meccanismo \textbf{si aggiunge} a quello del passaggio del riferimento alla classe esterna (descritto in precedenza): il compilatore non solo passa il riferimento all'oggetto esterno (\texttt{this}), ma "inietta" nel costruttore anche una copia del valore di ogni variabile locale catturata.

Infatti, quando si scrive una classe locale, il compilatore Java fa un lavoro nascosto di "sartoria"; per ogni variabile locale che si "cattura":
\begin{itemize}
    \item Crea un \textbf{campo privato e final} dentro la classe interna per memorizzare quel valore (o quel riferimento, se si tratta di un oggetto).
    \item Aggiunge un parametro al costruttore per ricevere tale dato.
    \item Nel momento in cui si invoca \texttt{new MiaClasseLocale()}, passa silenziosamente i valori correnti al costruttore.
\end{itemize}

Se il metodo potesse modificare la variabile dopo che è stata catturata, si avrebbe un problema di \textbf{incoerenza dei dati}: le variabili locali risiedono nello \textit{stack}, dunque cessano di esistere al termine del metodo, mentre l'oggetto della classe interna risiede nello \textit{heap} e potrebbe sopravvivere più a lungo. Poiché l'oggetto lavora su una \textbf{copia locale} (il campo interno generato dal compilatore), se l'originale nello stack cambiasse, l'oggetto non se ne accorgerebbe mai. Java impone il vincolo \textbf{effectively final} proprio per garantire che l'originale e la copia siano sempre identici.

Immaginiamo che Java ci permettesse di modificare le variabili catturate. Ecco il caos che ne deriverebbe:

\begin{lstlisting}[language=Java, caption={Perche' non possiamo modificare le variabili locali}]
public void createLogger() {
    int level = 1; // Variabile locale

    class Logger {
        void log() { 
            // Se potessi leggere level, leggerei la COPIA fatta al momento del "new"
            System.out.println("Livello: " + level); 
        }
    }

    Logger myLogger = new Logger(); // Qui viene fatta la "fotocopia" di level (1)
    
    level = 2; // Supponiamo di poterlo cambiare...
    
    myLogger.log(); // Cosa dovrebbe stampare? 1 o 2?
}
\end{lstlisting}

\subsection{Classi Anonime}
Usando una classe locale, se si vuole creare un solo oggetto di quella classe, si può evitare di darle un nome. In questo caso, si parla di \textbf{Classi Anonime}. La sintassi generale è la seguente:

\begin{lstlisting}[language=Java, caption={Sintassi di una classe anonima}]
new SuperTipo(parametri_costruttore_supertipo) {
    // campi e metodi della classe anonima
};
\end{lstlisting}

 \texttt{SuperTipo} può essere un'interfaccia o una classe:
 \begin{itemize}
    \item Se \texttt{SuperTipo} è un'\textbf{interfaccia}, le parentesi devono essere ovviamente vuote.
    \item Se \texttt{SuperTipo} è una \textbf{classe}, i parametri passati a \texttt{new SuperTipo(...)} vengono inoltrati al costruttore della classe madre: come ben sappiamo, se la superclasse non ha un costruttore di default, è necessario fornire esplicitamente i parametri richiesti; di fatto, questi parametri servono esclusivamente a questo scopo. Non è possibile fare altrimenti, perché la classe anonima non può definire un costruttore proprio (non avendo un nome, non può essere richiamato da nessuna parte).
\end{itemize}
\vspace{\baselineskip}
Tecnicamente, un'anonima definita in un metodo è una \textit{local class} senza nome; tipicamente è proprio in questo contesto che vengono utilizzate. Tuttavia, è possibile dichiarare classi anonime anche a livello membro, o addirittura come argomenti di un metodo (anche se quest'ultimo caso è piuttosto raro). Vale anche la pena osservare che in ogni caso hanno le seguenti caratteristiche:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Cattura delle variabili}: Segue esattamente la stessa meccanica di "Variable Capture" descritta per le classi locali (necessità di variabili \textit{effectively final}).
    \item\textbf{Limite di Estensione}: Una classe anonima può fare solo una cosa: o estendere una classe (una sola) o implementare un'interfaccia (una sola). Non può fare entrambe le cose contemporaneamente, né implementare più interfacce.
\end{itemize}

\subsection{Classi Statiche}
Talvolta si ha bisogno di una classe interna che non abbia un riferimento all'oggetto esterno; in questo caso, si può dichiarare la classe interna come \textbf{static}.

Uno dei motivi per dichiarare una classe interna come statica è perché la si vuole istanziare in un contesto statico, come ad esempio un metodo statico: come ben sappiamo, i metodi statici possono usare solo membri statici; le classi interne non fanno eccezione. Esempio:

\begin{lstlisting}[language=Java, caption={Esempio di classe interna statica}]
public class Outer {
    private static classInner{...}

    public static void doSomething() {
        Inner inner = new Inner(); // OK: Inner e' statica
    }
}
\end{lstlisting}

In questo esempio, se \texttt{Inner} non fosse statica, ne risulterebbe un errore in fase di compilazione sul tentativo di instanziare la classe interna: questa, come ormai ben sappiamo, contiene un riferimento implicito alla classe esterna, ma di quest'ultima non esiste ancora un'istanza. Dichiarando \texttt{Inner} come statica, si elimina il legame con l'istanza esterna, permettendo così la sua istanziazione anche in contesti statici.

In realtà, c'è un motivo molto più valido per dichiarare una classe interna come statica; ne parleremo nel prossimo paragrafo, perché si tratta di un argomento di per sé importante. 

\begin{observation}
    Le classi statiche non sono "vere" classi interne, ma piuttosto classi normali che vengono dichiarate all'interno di un'altra classe per motivi di organizzazione del codice. Non hanno accesso ai membri d'istanza della classe esterna e non mantengono alcun riferimento ad essa. Con modificatore di accesso pubblico, dichiararle in un file a parte e usarle come campo nella classe esterna sarebbe perfettamente equivalente, ma di solito si preferisce tenerle "sotto lo stesso tetto" per ragioni di coesione e incapsulamento logico.

    In effetti, la distinzione ufficiale della documentazione Java è:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Nested Classes}: termine generico che include tutti i tipi di classe dichiarate dentro un'altra. 
        \item \textbf{Inner Classes}: tutte le classi non-statiche dichiarate all'interno di un'altra classe.
        \item \textbf{Static Classes}: classi statiche, necessariamente "nested".
    \end{itemize}
\end{observation}


\begin{observation}
    :
    \begin{itemize}
        \item Records, enumeratori e interfacce dichiarati all'interno di classi o interfacce, sono implicitamente \texttt{static};
        \item classi dichiarate all'interno di interfacce sono implicitamente \texttt{static} e \texttt{public}.
    \end{itemize}
\end{observation}

\subsection{Il Pericolo del Memory Leak nelle Inner Classes}

Esiste un problema importante che nasce dal riferimento implicito di una classe interna (non statica) a quella esterna. Immaginiamo questo scenario:
\begin{itemize}
    \item hai una classe esterna molto "pesante" (magari un DatabaseManager o una Activity con molte immagini).
    \item all'interno crei una Inner Class (non-statica) e ne generi un'istanza.
    \item passi questo piccolo oggetto a qualcuno che "vive" a lungo, ad esempio un servizio che gira in background o una lista static.
\end{itemize}
Il disastro: Quando il DatabaseManager non serve più e dovrebbe essere eliminato dal Garbage Collector (GC), il GC vede che l'oggetto interno è ancora vivo. E poiché l'oggetto interno ha il riferimento invisibile Outer.this, il GC è costretto a tenere in memoria anche il DatabaseManager.
In pratica, un piccolo oggetto di pochi byte tiene in ostaggio un oggetto enorme, impedendo a Java di liberare memoria. È come se non potessi buttare via un intero camion solo perché c'è un portachiavi attaccato al cruscotto che vuoi tenere.

\begin{lstlisting}[language=Java, caption={Esempio di memory leak}]
    public class Pesante {
    private byte[] dati = new byte[1024 * 1024 * 10]; // 10 MB di dati

    public void avviaTask() {
        // Classe anonima (inner) passata a un thread che dura ore
        new Thread(new Runnable() {
            @Override
            public void run() {
                // Fai qualcosa per 2 ore...
                // Anche se l'oggetto 'Pesante' finisce il suo lavoro, 
                // resta in memoria finche' questo thread non muore!
            }
        }).start();
    }
}
\end{lstlisting}


\begin{tcolorbox}[colback=red!5!white,colframe=red!75!black,title=Meccanica del Leak]
Ogni istanza di una classe interna (non-statica) contiene un riferimento nascosto a quella esterna. 
Se l'istanza interna viene passata a un contesto a lungo termine (es. Thread, Static Collection, Singleton), l'intera istanza \texttt{OuterClass} rimane bloccata nello \textit{Heap}.
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colback=blue!5!white,colframe=blue!75!black,title=Tip: Strategie di prevenzione del leak]
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{Preferire Static Classes}: Se non e' richiesto l'accesso ai campi d'istanza della classe esterna, usare \texttt{static class}.
        \item \textbf{Weak References}: In casi estremi, se si ha bisogno dell'accesso ma si vuole evitare il leak, si puo' usare un \texttt{WeakReference<OuterClass>} all'interno di una classe statica.(parleremo di questo argomento altrove)
        \item \textbf{Pulizia dei Callback}: Assicurarsi di rimuovere listener o annullare task in background quando l'oggetto \texttt{Outer} viene distrutto.
    \end{enumerate}
\end{tcolorbox}

\begin{warning}
Le \textbf{classi anonime} sono le piu' pericolose, poiché è facile dimenticare che esse mantengono un riferimento all'oggetto circostante.
\end{warning}














