
\chapter{Generics}

\section{Introduzione}
Prima dell'introduzione dei \textit{Generics}, la programmazione generica in Java veniva realizzata esclusivamente tramite l'ereditarietà. La classe \texttt{ArrayList}, ad esempio, gestiva semplicemente un array di riferimenti di tipo \texttt{Object}. Questo approccio presentava due problematiche critiche:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Casting Obbligatorio}: Ogni volta che si recuperava un valore dalla lista, era necessario un cast esplicito al tipo desiderato.
    \begin{lstlisting}[language=Java]
ArrayList files = new ArrayList();
String filename = (String) files.get(0); // Cast necessario
    \end{lstlisting}
    \item \textbf{Assenza di Controllo sui Tipi}: Era possibile inserire oggetti di qualsiasi classe nella stessa collezione senza che il compilatore segnalasse errori.
    \begin{lstlisting}[language=Java]
files.add(new File("...")); // Compila correttamente, ma causera' un errore al runtime
    \end{lstlisting}
\end{itemize}
\medskip
I \textit{Generics} offrono una soluzione basata sui parametri di tipo. La sintassi permette di indicare esplicitamente il tipo di elementi che la collezione deve gestire.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Sintassi Diamond}: Se il tipo e' dichiarato esplicitamente a sinistra, si può omettere nel costruttore usando l'operatore diamante \texttt{<>}.
    \begin{lstlisting}[language=Java]
ArrayList<String> files = new ArrayList<>();
    \end{lstlisting}
    \item \textbf{Inferenza con \texttt{var}}: Introdotta nelle versioni recenti, permette di dedurre il tipo dalla parte destra dell'assegnazione.
    \begin{lstlisting}[language=Java]
var files = new ArrayList<String>();
    \end{lstlisting}
\end{itemize}
\medskip
L'appello dei parametri di tipo risiede in due pilastri fondamentali:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Leggibilità}: È immediatamente chiaro quali oggetti siano contenuti nella lista (es. solo \texttt{String}).
    \item \textbf{Sicurezza (Type Safety)}: Il compilatore impedisce l'inserimento di oggetti di tipo errato.
\end{enumerate}

\begin{tip}[]
Un errore segnalato dal compilatore (\textit{compile-time error}) è di gran lunga preferibile a un'eccezione durante l'esecuzione (\textit{runtime ClassCastException}). I Generics spostano il controllo della correttezza del codice dalla fase di esecuzione alla fase di scrittura.
\end{tip}

La padronanza dei \textit{Generics} si sviluppa su tre livelli distinti, spostando l'attenzione dall'utilizzo alla progettazione.
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Utilizzo (Livello Base)}: Uso delle classi fornite dal JDK (es. \texttt{ArrayList<String>}) come se fossero tipi nativi del linguaggio.
    \item \textbf{Risoluzione Problemi (Livello Intermedio)}: Comprensione dei meccanismi interni per gestire messaggi di errore complessi o interoperabilità con codice legacy.
    \item \textbf{Implementazione (Livello Avanzato)}: Creazione di proprie classi e metodi generici, anticipando i potenziali utilizzi futuri degli utenti.
\end{enumerate}
\medskip
Un compito cruciale del progettista è bilanciare sicurezza e usabilità. Consideriamo, ad esempio, il metodo \texttt{addAll}:
\begin{itemize}
    \item Deve essere possibile aggiungere \texttt{ArrayList<Manager>} a \texttt{ArrayList<Employee>} perche' un Manager \textit{è} un Employee.
    \item Non deve essere possibile il contrario.
\end{itemize}
\medskip
Vedremo presto che per risolvere queste asimmetrie, Java introduce i \textbf{wildcard types} (tipi jolly), che permettono di definire relazioni di sottotipo tra tipi parametrizzati.

\begin{tip}
La programmazione generica è particolarmente utile quando si scrive codice che altrimenti richiederebbe numerosi cast da tipi generali come \texttt{Object}. Per la maggior parte delle applicazioni comuni, le classi fornite dal JDK sono sufficienti.
\end{tip}

\section{Struttura di una Classe Generica}

Una classe generica è definita dall'introduzione di una o più \textbf{variabili di tipo} posizionate dopo il nome della classe. Queste fungono da segnaposto che verranno sostituiti dai tipi reali al momento dell'istanziazione.

\begin{lstlisting}[language=Java, caption={Esempio: la classe \texttt{Pair}}]
    public class Pair<T>{
        private T first;
        private T second;

        public Pair() { first = null; second = null; }
        public Pair(T first, T second) { this.first = first; 
                                         this.second = second; }

        public T getFirst() { return first; }
        public T getSecond() { return second; }

        public void setFirst(T newValue) { first = newValue; }
        public void setSecond(T newValue) { second = newValue; }
        }
\end{lstlisting}

La classe \texttt{Pair} dimostra come la variabile \texttt{T} sia utilizzata coerentemente in tutta la definizione:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Campi}: \texttt{private T first;} --- Il tipo è determinato dall'utente.
    \item \textbf{Costruttore}: \texttt{public Pair(T first, T second)} --- Accetta parametri del tipo specificato.
    \item \textbf{Metodi}: \texttt{public T getFirst()} --- Restituisce un oggetto del tipo corretto senza necessità di cast.
\end{itemize}
\medskip
Per mantenere il codice leggibile e coerente con le API di Java, si utilizzano lettere singole maiuscole:
\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{ll}
\hline
\textbf{Lettera} & \textbf{Significato} \\ \hline
\texttt{E} & Elemento (usato nelle collezioni) \\
\texttt{K} & Chiave (Key) \\
\texttt{V} & Valore (Value) \\
\texttt{T, U, S} & Tipi generici qualsiasi \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

È possibile definire classi con più variabili di tipo, ad esempio \texttt{public class Pair<T, U>}, permettendo alla classe di gestire coppie di oggetti di natura differente in modo \textit{type-safe}.

\section{Metodi Generici}

Un metodo generico può essere definito sia all'interno di classi ordinarie che di classi generiche. La sua caratteristica principale è la presenza di parametri di tipo indipendenti dalla classe.

La variabile di tipo deve essere dichiarata tra parentesi angolate \textit{dopo} i modificatori e \textit{prima} del tipo di ritorno:
\begin{center}
\texttt{modificatori <T> tipo\_ritorno nomeMetodo(parametri)}
\end{center}

Il compilatore Java è solitamente in grado di dedurre il tipo del parametro analizzando gli argomenti passati alla chiamata del metodo.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Chiamata esplicita}: \texttt{ArrayAlg.<String>getMiddle("A", "B");}
    \item \textbf{Chiamata con inferenza}: \texttt{ArrayAlg.getMiddle("A", "B");}
\end{itemize}

\medskip

Quando vengono passati tipi eterogenei (es. \texttt{Double} e \texttt{Integer}), il compilatore cerca il \textit{common supertype}. Se esistono più supertipi validi (come \texttt{Number} e \texttt{Comparable}), l'inferenza fallisce.

\begin{tip}[\textbf{Il trucco dell'errore indotto}]
Per scoprire quale tipo il compilatore sta inferendo "sotto il cofano", prova ad assegnare il risultato del metodo a un tipo palesemente errato (es. \texttt{JButton}). L'errore del compilatore rivelerà l'esatta gerarchia di tipi (intersezione di tipi) che ha trovato, come \texttt{Object \& Serializable \& Comparable}.
\end{tip}

\section{Variabili di Tipo Vincolate (Bounded Type Variables)}

Talvolta è necessario limitare i tipi che possono essere sostituiti a una variabile di tipo \texttt{T}. Questo permette di invocare metodi specifici (come \texttt{compareTo}) sull'oggetto generico.

La clausola \texttt{<T extends BoundingType>} indica che \texttt{T} deve essere un \textbf{sottotipo} del tipo vincolante.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Esempio}: \texttt{<T extends Comparable>} garantisce che \texttt{T} implementi l'interfaccia \texttt{Comparable}.
    \item \textbf{Nota Linguistica}: Si usa sempre \texttt{extends}, anche se il vincolo è un'interfaccia, per denotare il concetto generale di "sottotipo" senza aggiungere nuove keyword: in tale contesto, la parola chiave \texttt{implements} \textbf{non esiste}. 
\end{itemize}

\medskip

È possibile specificare più vincoli separandoli con l'operatore \texttt{\&} (la virgola è già usata per separare le variabili di tipo).
\begin{center}
\texttt{T extends Class1 \& Interface1 \& Interface2}
\end{center}

\begin{warningbox}[\textbf{Regole di Precedenza}]
\begin{enumerate}
    \item Si può specificare al massimo una classe come vincolo.
    \item Se presente, la classe deve essere indicata per \textbf{prima} nella lista dei vincoli.
    \item Le interfacce seguono la classe, separate da \texttt{\&}.
\end{enumerate}
\end{warningbox}

Ecco come appare il codice di un metodo \texttt{min} che calcola il minimo di un array di oggetti generici, purché siano comparabili:

\begin{lstlisting}[language=Java]
    
public static <T extends Comparable> T min(T[] a) {
    if (a == null || a.length == 0) return null;
    T smallest = a[0];
    for (int i = 1; i < a.length; i++) {
        if (smallest.compareTo(a[i]) > 0) {
            smallest = a[i];
        }
    }
    return smallest;
}
\end{lstlisting}

\begin{observation}
    L'interfaccia \texttt{Comparable} dell'esempio è essa stessa di tipo generico; ciò comporta che la sintassi che abbiamo usato genera dei warnings dovuta all'uso del \textit{raw type}. Chiariremo questo dettaglio in \ref{app super gen}
\end{observation}

\section{Funzionamento interno dei Generics}
Vediamo ora come la JVM gestisce internamente i Generics. 

\subsection{Type Erasure (Cancellazione del Tipo)}

La \textit{Type Erasure} è il processo mediante il quale il compilatore Java traduce il codice generico in codice compatibile con le versioni precedenti della JVM (pre-Java 5).

Per ogni tipo generico, il compilatore genera un \textbf{Raw Type} (tipo grezzo) seguendo queste regole:
\begin{itemize}
    \item Le variabili di tipo senza vincoli (\texttt{<T>}) vengono sostituite da \texttt{Object}.
    \item Le variabili con vincoli (\texttt{<T extends B1 \& B2>}) vengono sostituite dal \textbf{primo vincolo} (\texttt{B1}).
\end{itemize}

\medskip

\begin{lstlisting}[language=Java, caption={Esempio: la classe \texttt{Interval}}]
    public class Interval<T extends Comparable & Serializable> implements Serializable{
        private T lower;
        private T upper;
        . . .
        public Interval(T first, T second)
        {
            if (first.compareTo(second) <= 0) { lower = first; upper = second; }
            else { lower = second; upper = first; }
        }
        }
\end{lstlisting}

Ad esempio, per la classe \texttt{Interval<T extends Comparable \& Serializable>}:
\begin{itemize}
    \item Il campo \texttt{private T lower} diventa \texttt{private Comparable lower}.
    \item Il metodo \texttt{compareTo} può essere chiamato direttamente senza cast.
\end{itemize}

\begin{warningbox}[\textbf{Efficienza e Ordine dei Vincoli}]
Se un tipo ha più vincoli, l'ordine non è indifferente. Il compilatore sostituisce \texttt{T} con il primo vincolo della lista. Se il primo vincolo è un'interfaccia "tag" (senza metodi, come \texttt{Serializable}), il compilatore dovrà inserire dei cast extra per invocare i metodi degli altri vincoli. 
Più in generale, per ridurre il \textit{runtime overhead}, conviene posizionare come primo vincolo l'interfaccia i cui metodi vengono invocati più frequentemente all'interno del codice generico.
\end{warningbox}

\subsection{Traduzione delle Espressioni Generiche}

Dopo che il compilatore ha eseguito la \textit{Type Erasure}, le chiamate ai metodi e l'accesso ai campi devono essere adattati per mantenere la coerenza dei tipi.
Poiché il tipo di ritorno di un metodo cancellato è solitamente \texttt{Object}, il compilatore inserisce automaticamente un \textbf{cast} nel codice chiamante. 
Data la chiamata \texttt{Employee buddy = buddies.getFirst();}, la traduzione nel bytecode avviene in due passaggi:

\begin{enumerate}
    \item Chiamata al metodo \textit{raw} \texttt{Pair.getFirst()} (ritorna \texttt{Object}).
    \item Conversione (\textit{cast}) del valore ritornato da \texttt{Object} a \texttt{Employee}.
\end{enumerate}

\medskip

Il medesimo principio si applica all'accesso diretto ai campi, qualora siano visibili. Anche se sintatticamente non appare alcun cast nel codice sorgente \texttt{.java}, il bytecode risultante conterrà un'istruzione di cast per garantire che il riferimento sia del tipo corretto.

Il vantaggio dei Generics non è quindi l'eliminazione dei cast a livello di esecuzione (che continuano a esistere nel bytecode), ma il fatto che il compilatore li gestisca \textbf{automaticamente} e in modo \textbf{sicuro}, sollevando il programmatore dal rischio di errori manuali. Praticamente, i Generics non sono altro che un modo di gestire in modo automatico ciò che prima della loro introduzione si faceva a mano.

\subsection{Type Erasure e Polimorfismo: i Metodi Ponte (Bridge Methods)}

La cancellazione del tipo si applica ovviamente anche ai metodi generici; generalmente, si tende a pensare al metodo:
\begin{center}
    \texttt{public static <T extends Comparable> T min(T[] a)}
\end{center}

come a una famiglia di metodi. In realtà, dopo la cancellazione del tipo, ciò che resta è il singolo metodo:
\begin{center}
    \texttt{public static Comparable min(Comparable[] a)}
\end{center}

La cancellazione del tipo sui metodi generici comporta però qualche complicazione quando una sottoclasse prova a fare l'override di un metodo ereditato da una classe generica. Consideriamo ad esempio: 

\begin{lstlisting}[language=Java]
    class DateInterval extends Pair<LocalDate>{
        public void setSecond(LocalDate second)
        {
            if (second.compareTo(getFirst()) >= 0)
                super.setSecond(second);
        }
        . . .
        }
\end{lstlisting}

Qui è stato eseguito l'override di \texttt{setSecond} per essere sicuri che la seconda data non sia mai precedente alla prima. Il problema è che nella classe \texttt{Pair}, dopo la cancellazione del tipo, esiste il metodo \texttt{setSecond(Object second)}, che viene ereditato da \texttt{DateInterval}; questo è un metodo diverso da \texttt{setSecond(LocalDate second)} che abbiamo definito (ha una firma diversa, come se si fosse fatto l'overload al posto di un override). 

Per evitare che il polimorfismo fallisca, il compilatore genera automaticamente un \textit{metodo ponte} nella sottoclasse:
\begin{lstlisting}[language=Java]
    public void setSecond(Object second){
         setSecond((LocalDate) second); 
         }
\end{lstlisting}

\begin{dettagli}[Dettagli: Logica di Rilevamento dei Metodi Ponte]

    Il compilatore genera un \textit{bridge method} quando rileva una discrepanza tra l'intento del programmatore e i vincoli della \textit{Type Erasure}.

    Il compilatore esegue i seguenti passaggi logici durante l'analisi della sottoclasse:

    \begin{enumerate}
        \item \textbf{Analisi delle Firme}: Identifica un metodo nella sottoclasse che corrisponde a un metodo della superclasse generica (es. \texttt{setSecond(LocalDate)} vs \texttt{setSecond(T)}).
        \item \textbf{Previsione della Cancellazione}: Calcola come appariranno le firme nel bytecode (es. \texttt{LocalDate} rimane tale, ma \texttt{T} diventa \texttt{Object}).
        \item \textbf{Rilevamento del Conflitto}: Se le firme cancellate non coincidono, il metodo non e' piu' un \textit{override} valido per la JVM.
        \item \textbf{Sintesi}: Genera automaticamente un metodo con la firma cancellata della superclasse che delega il lavoro al metodo della sottoclasse.
    \end{enumerate}

    \smallskip

    Il compilatore "capisce" la necessità del ponte perché possiede la tabella dei tipi completi prima che la cancellazione dei dati abbia luogo. Il ponte è il meccanismo che permette di mappare una chiamata generica \textit{raw} (basata su \texttt{Object}) alla specifica implementazione \textit{type-safe} della sottoclasse.
\end{dettagli}

La situazione diventa ancora più strana con i metodi che restituiscono valori; consideriamo ad esempio: 
\begin{lstlisting}[language=Java]
    class DateInterval extends Pair<LocalDate>{
        public LocalDate getSecond() { return (LocalDate) super.getSecond(); }
        . . .
        }
\end{lstlisting}

Nella classe \texttt{DateInterval} avremmo a questo punto due metodi con lo stesso nome \texttt{getSecond()} e nessun parametro: uno che restituisce un \texttt{Object} e uno che restituisce un \texttt{LocalDate}; come ben sappiamo, in Java questo sarebbe illegale, perché non si possono avere due metodi con la stessa firma che restituiscono tipi diversi. Tuttavia, nella Virtual Machine, un metodo è identificato univocamente dalla combinazione di nome, parametri \textbf{e tipo di ritorno}. Il compilatore può quindi generare bytecode che la JVM gestisce correttamente, anche se noi non potremmo scriverlo a mano. Il compilatore Java si comporta in questi casi quasi come un "hacker" che sfrutta le libertà della Virtual Machine per aggirare i limiti del linguaggio stesso.

\begin{warningbox}[Firma del Metodo: Java vs JVM]
    Esiste una distinzione fondamentale tra come il linguaggio Java e la JVM identificano i metodi:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Java Language}: Un metodo è identificato univocamente dalla sua \textit{signature} (nome e tipi dei parametri). Il tipo di ritorno viene ignorato per evitare ambiguità durante l'invocazione.
        \item \textbf{JVM Bytecode}: Un metodo è identificato dal nome, dai parametri e dal \textbf{tipo di ritorno}.
    \end{itemize}
    Questa differenza è ciò che permette al compilatore di sintetizzare i \textit{bridge methods}. Il compilatore genera due metodi con la stessa firma Java ma con ritorni diversi, permettendo alla JVM di risolvere correttamente le chiamate polimorfiche dopo la \textit{type erasure}.
\end{warningbox}

\begin{observation}[Ritorno Covariante e Bridge Methods]
    I \textit{bridge methods} non sono limitati ai tipi generici; vengono impiegati anche per gestire i \textbf{tipi di ritorno covarianti}. Come abbiamo visto nel capitolo su ereditarietà e polimorfismo, si ha covarianza quando una sottoclasse effettua l'override di un metodo specificando un tipo di ritorno più restrittivo rispetto a quello della superclasse.

    Consideriamo ad esempio:
    \begin{lstlisting}[language=Java]
        class Animal {
            public Animal getIdentity() { return this; }
        }

        class Cat extends Animal {
            @Override
            public Cat getIdentity() { return this; } // Ritorno covariante
        }
    \end{lstlisting}

    Nella classe \texttt{Cat}, il compilatore sintetizza effettivamente due metodi nel bytecode per garantire la compatibilità:
    \begin{itemize}
        \item \texttt{Cat getIdentity()}: Il metodo definito dal programmatore.
        \item \texttt{Animal getIdentity()}: Il \textit{bridge method} che sovrascrive il metodo di \texttt{Animal} e chiama internamente la versione specifica.
    \end{itemize}
\end{observation}

\section{Interoperabilità con Codice Legacy}

Uno degli obiettivi primari dei \textit{Generics} era la compatibilità con il codice scritto prima di Java 5. Questo avviene attraverso l'uso dei \textbf{Raw Types} (tipi grezzi). Un \textit{Raw Type} è il nome di una classe generica utilizzata senza parametri di tipo (es. \texttt{ArrayList} invece di \texttt{ArrayList<T>}).

\begin{itemize}
    \item \textbf{da codice moderno a legacy}: Passando una collezione generica a un metodo che accetta un \textit{Raw Type}, il compilatore emette un \textit{warning}. Il rischio è che il vecchio metodo inserisca oggetti di tipo errato, rompendo l'integrità della collezione.
    \begin{lstlisting}[language=Java]
        // CODICE LEGACY (Pre-2004)
        public class VecchioSistema {
            public static void stampaLibri(ArrayList lista) { // Nota: non c'e' <String>
                // Fa qualcosa con la lista...
            }
        }
        //CODICE MODERNO
        ArrayList<String> iMieiLibri = new ArrayList<>();
        iMieiLibri.add("Il Signore degli Anelli");

        // Quando passi la tua lista "sicura" al vecchio metodo:
        VecchioSistema.stampaLibri(iMieiLibri); // <-- QUI SCATTA IL WARNING
    \end{lstlisting}
    \item \textbf{da legacy a codice moderno}: Assegnando un \textit{Raw Type} a una variabile generica, si ottiene un \textit{warning} di "unchecked assignment", poiché il compilatore non può garantire il contenuto della collezione.
    \begin{lstlisting}[language=Java]
        // Ricevi una lista "misteriosa" (Raw Type)
        ArrayList listaDalPassato = VecchioSistema.getTuttiILibri(); 

        // Provi a metterla in una variabile moderna
        ArrayList<String> libriModerni = listaDalPassato; // <-- ALTRO WARNING        
    \end{lstlisting}
\end{itemize}

\begin{tip}[Gestione dei Warning]
    Quando si è certi che l'operazione sia sicura (es. sappiamo che la vecchia libreria legge solo i dati senza modificarli), si può utilizzare l'annotazione \texttt{@SuppressWarnings("unchecked")} per istruire il compilatore a ignorare l'avviso su una variabile o su un intero metodo.
    \begin{lstlisting}[language=Java]
        @SuppressWarnings("unchecked")
        ArrayList<String> libriModerni = VecchioSistema.getTuttiILibri();
    \end{lstlisting}
\end{tip}

\section{Record Patterns e Generics}

Nelle versioni più recenti di Java (Java 21+), i record possono essere definiti in modo generico e utilizzati con il \textbf{pattern matching} per semplificare l'estrazione dei dati. Un record generico condensa la definizione di una classe \textit{data-carrier} in un'unica riga:
\begin{lstlisting}[language=Java]
record Pair<T>(T first, T second) {}
\end{lstlisting}

L'operatore \texttt{instanceof} può ora "de-costruire" un record generico, estraendo i suoi componenti in variabili locali in un unico passaggio:
\begin{lstlisting}[language=Java]
if (p instanceof Pair(var a, var b)) {
    // a e b vengono estratti e tipizzati automaticamente
}
\end{lstlisting}

Il compilatore utilizza le informazioni dei Generics per inferire il tipo delle variabili estratte. Se \texttt{p} è dichiarato come \texttt{Pair<String>}, le variabili \texttt{a} e \texttt{b} nel pattern verranno trattate come \texttt{String}. È possibile anche specificare i tipi esplicitamente: \texttt{p instanceof Pair<String>(String a, String b)}.

I record patterns funzionano non solo con \texttt{instanceof}, ma anche all'interno delle espressioni \texttt{switch}, rendendo la gestione di diverse combinazioni di dati estremamente pulita e sicura.

\section{Ereditarietà nei Tipi Generici}

Una delle regole più importanti (e spesso meno intuitive) dei Generics è che la gerarchia dei tipi delle classi \textbf{non si riflette} sui tipi generici corrispondenti (\textbf{Principio di Invarianza nei Generics}): nonostante \texttt{Manager} sia una sottoclasse di \texttt{Employee}, \texttt{Pair<Manager>} \textbf{non è} una sottoclasse di \texttt{Pair<Employee>}. 

\begin{warningbox}[Contaminazione del Tipo]
    Se fosse permessa la conversione:
    \begin{lstlisting}[language=Java]
Pair<Manager> managers = new Pair<>();
Pair<Employee> employees = managers; // Errore di compilazione
employees.setFirst(new Employee()); // Questo corromperebbe la lista di Manager
    \end{lstlisting}
    L'invarianza garantisce che una collezione non possa essere "contaminata" con oggetti di un supertipo non compatibile con l'originale.
\end{warningbox}

\begin{dettagli}[Confronto con gli Array]
    A differenza dei Generics, gli array in Java sono \textit{covarianti}: \texttt{Employee[] staff = new Manager[10]} è legale. Tuttavia, questa scelta è considerata un difetto di progettazione del Java originale, poiché sposta gli errori dal tempo di compilazione al tempo di esecuzione (\texttt{ArrayStoreException}).
    \begin{lstlisting}[language=Java]
        String[] s = new String[10];
        Object[] o = s;   // consentito: covarianza

        o[0] = 42;        // compila, ma a runtime 
                          // lancia ArrayStoreException
    \end{lstlisting}
\end{dettagli}

Abbiamo dunque stabilito che \texttt{Pair<Manager>} non è imparentato con \texttt{Pair<Employee>}. Tuttavia, entrambi sono figli del \textit{Raw Type} \texttt{Pair}. Questa conversione è permessa per un motivo pragmatico: se non si potesse passare un \texttt{Pair<String>} a un vecchio metodo che accetta solo \texttt{Pair}, non si potrebbe usare quasi nessuna libreria scritta prima del 2004. Il problema è che, una volta che si "declassa" l'oggetto a Raw Type, si perde la "protezione" del compilatore: l'errore di tipo viene ignorato in fase di compilazione, portando alla "contaminazione" della struttura dati originale.

\begin{lstlisting}[language=Java]
    Pair<Manager> managers = new Pair<>(ceo, cfo);
    Pair raw = managers; // Legale (con warning)
    raw.setFirst(new File("...")); // Compila!
\end{lstlisting}  

La sicurezza della JVM non è tuttavia compromessa. La cancellazione dei tipi (\textit{Type Erasure}) non impedisce alla JVM di sollevare una \texttt{ClassCastException} al momento del recupero del dato incoerente. Si perde solo il vantaggio del controllo preventivo offerto dai Generics.

\section{Wildcard Types (Tipi Jolly)}

Le \textit{wildcards} permettono di rendere flessibili i parametri di tipo, introducendo una forma di \textbf{covarianza} controllata. Supponiamo, ad esempio, di voler scrivere un metodo che stampa una coppia di \texttt{Employee}:
\begin{lstlisting}[language=Java]
    public static void printBuddies(Pair<Employee> p){
        Employee first = p.getFirst();
        Employee second = p.getSecond();
        System.out.println(first.getName() + " and " + second.getName() + " are buddies.");
        }       
\end{lstlisting}

Come abbiamo visto nel paragrafo precedente, non possiamo passare una coppia di \texttt{Manager} al metodo; per aggirare questa limitazione, possiamo usare una wildcard:

\begin{center}
    \texttt{public static void printBuddies(Pair<? extends Employee> p)}
\end{center}

Il tipo \texttt{Pair<? extends Employee>} indica una coppia il cui tipo parametrizzato è \texttt{Employee} o una sua qualsiasi sottoclasse (es. \texttt{Manager}, \texttt{Executive}). A differenza dei tipi generici standard, le wildcard stabiliscono una relazione di ereditarietà:
\begin{center}
\texttt{Pair<Manager>} $\subset$ \texttt{Pair<? extends Employee>}
\end{center}
Questo permette di scrivere metodi polimorfici che accettano collezioni di sottotipi diversi.

\subsection{Usi consentiti}

Le wildcard sono ammesse ovunque si stia dichiarando il tipo di una variabile. In particolare, si possono usare nei seguenti contesti:
\begin{itemize}
    \item parametri di un metodo (l'uso più comune):
    \begin{center}
        \texttt{public void stampa(List<? extends Persona> lista) { ... }}
    \end{center}
    \item campi di una classe o variabili locali:
    \begin{center}
        \texttt{List<? extends Persona> lista = iMieiManager;}
    \end{center}
    \item tipi di ritorno (lecito, ma sconsigliato):
    \begin{center}
        \texttt{public List<? extends Persona> getTeam() { ... }}
    \end{center}
    Questo uso non è considerato una buona pratica, perché costringi chi usa il metodo a gestire la wildcard, rendendogli la vita difficile
\end{itemize}

\medskip

È abbastanza intuitivo che l'uso di questa sintassi non è invece consentito laddove provochi ambiguità non risolvibile dal compilatore: 
\begin{itemize}
    \item definizione di classi/metodi: E' necessario utilizzare un identificatore (es. \texttt{T}, \texttt{E}, \texttt{K}).
    \item Operatore \texttt{new}: L'allocazione di memoria richiede un tipo concreto.
\end{itemize}

\medskip

Nel paragrafo precedente abbiamo esaminato i limiti dell'ereditarietà sui Generics, imposti per evitare contaminazioni di tipo. Le wildcards permettono questo tipo di contaminazione? La risposta è NO: l'utilizzo della wildcard \texttt{? extends T} crea una struttura dati in \textbf{sola lettura} (o quasi). Questo garantisce che la struttura originale non venga "corrotta" con tipi incompatibili.

Infatti, dato un riferimento \texttt{Pair<? extends Employee>}, il compilatore interpreta i metodi così:
\begin{itemize}
    \item \texttt{? extends Employee getFirst()}: \textbf{FUNZIONA}. Qualunque sia il tipo reale, è un sottotipo di \texttt{Employee}. L'assegnazione a una variabile \texttt{Employee} è sicura.
    \item \texttt{void setFirst(? extends Employee)}: \textbf{ERRORE}. Il compilatore non può verificare se l'oggetto che stiamo passando sia compatibile con il tipo \textit{specifico} (ma ignoto) della coppia reale, quindi vieta la modifica.  
\end{itemize}

\begin{warningbox}[]
Con \texttt{? extends T} puoi \textbf{leggere} oggetti e trattarli come \texttt{T}, ma non puoi \textbf{scrivere} nulla (tranne \texttt{null}). 
\end{warningbox}


\subsubsection*{Esempio}
Consideriamo la seguente gerarchia: \texttt{Manager} $\subset$ \texttt{Dipendente} $\subset$ \texttt{Persona}.

\begin{lstlisting}[language=Java]
// Definizione delle classi e del contesto
class Persona { ... }
class Dipendente extends Persona { ... }
class Manager extends Dipendente { ... }

Pair<Manager> iMieiManager = new Pair<>(new Manager("Alice"), new Manager("Bob"));
Pair<? extends Dipendente> jolly = iMieiManager; // Riferimento con wildcard

Dipendente unDipendente = new Dipendente("Carlo");
Manager unManager = new Manager("Diana");
\end{lstlisting}

Di seguito l'esito della compilazione per diverse operazioni di lettura e scrittura:

\begin{itemize}
    \item \textbf{\texttt{Dipendente d = jolly.getFirst();}} $\rightarrow$ \textbf{SI}. Il "tetto massimo" garantito dalla wildcard è \texttt{Dipendente}.
    \item \textbf{\texttt{Persona p = jolly.getFirst();}} $\rightarrow$ \textbf{SI}. Poiche' ogni \texttt{Dipendente} è una \texttt{Persona}.
    \item \textbf{\texttt{Manager m = jolly.getFirst();}} $\rightarrow$ \textbf{NO}. \textbf{Errore di compilazione}: il compilatore sa che l'oggetto e' un \texttt{Dipendente}, ma non ha la certezza che sia un \texttt{Manager}.
    \item \textbf{\texttt{jolly.setFirst(unDipendente);}} $\rightarrow$ \textbf{NO}. Il compilatore blocca la scrittura perché non conosce il tipo specifico sottostante (che potrebbe essere \texttt{Pair<Manager>}).
    \item \textbf{\texttt{jolly.setFirst(unManager);}} $\rightarrow$ \textbf{NO}. Anche se in questo caso l'oggetto reale è proprio un \texttt{Pair<Manager>}, il compilatore non può saperlo e nega l'accesso per sicurezza.
    \item \textbf{\texttt{jolly.setFirst(null);}} $\rightarrow$ \textbf{SI}. \texttt{null} è l'unico valore accettato in scrittura con \texttt{? extends}.
    \item \textbf{\texttt{Object o = jolly.getFirst();}} $\rightarrow$ \textbf{SI}. Qualsiasi oggetto è un'istanza di \texttt{Object}.
\end{itemize}

\subsection{Wildcard con vincolo inferiore: \texttt{? super T}}

La wildcard \texttt{? super T} (Lower Bound) è lo strumento speculare a \texttt{extends}, ottimizzato per le operazioni di \textbf{scrittura}. Ad esempio, dato un riferimento \texttt{Pair<? super Manager>}, il compilatore ragiona così:
\begin{itemize}
    \item \textbf{In Scrittura}: Accetta \texttt{Manager} (o sottotipi come \texttt{Executive}). E' sicuro che il contenitore reale sia in grado di ospitarli, poiché è almeno un \texttt{Pair<Manager>} o un suo supertipo.
    \item \textbf{In Lettura}: Non garantisce nulla sul tipo estratto. L'oggetto restituito deve essere trattato come un \texttt{Object}, poiché il contenitore potrebbe essere un \texttt{Pair<Object>}.
\end{itemize}

\subsection*{Esempio}

Consideriamo la gerarchia: \texttt{Manager} $\subset$ \texttt{Dipendente} $\subset$ \texttt{Persona}.

\begin{lstlisting}[language=Java]
Pair<? super Dipendente> jolly = new Pair<Persona>(...); 

Dipendente unDipendente = new Dipendente("Carlo");
Manager unManager = new Manager("Diana");
Persona unaPersona = new Persona("Zoe");
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
    \item \textbf{\texttt{Dipendente d = jolly.getFirst();}} $\rightarrow$ \textbf{NO}. In lettura, la wildcard \texttt{super} non garantisce nulla se non \texttt{Object}.
    \item \textbf{\texttt{jolly.setFirst(unDipendente);}} $\rightarrow$ \textbf{SI}. \texttt{Dipendente} è il tipo base accettato.
    \item \textbf{\texttt{jolly.setFirst(unManager);}} $\rightarrow$ \textbf{SI}. Poiché un \texttt{Manager} \textit{è} un \texttt{Dipendente}, può essere inserito in sicurezza.
    \item \textbf{\texttt{jolly.setFirst(unaPersona);}} \textbf{$\rightarrow$ NO}. Il compilatore teme che il contenitore reale sia un \texttt{Pair<Dipendente>}, dove una \texttt{Persona} non potrebbe entrare.
    \item \textbf{\texttt{Object o = jolly.getFirst();}} $\rightarrow$ \textbf{SI}. Sempre legale.
\end{itemize}

\begin{tip}
    Mentre \texttt{? extends} limita la \textbf{scrittura}, \texttt{? super} limita drasticamente la \textbf{lettura}. Quest'ultima è utile quasi esclusivamente per i metodi che devono "ricevere" dati da elaborare o salvare.
\end{tip}

\subsection{Applicazioni in Supertipi Generici}
\label{app super gen}
In un paragrafo precedente avevamo usato il seguente esempio, che qui riportiamo per comodità: 
\begin{lstlisting}[language=Java]
    
public static <T extends Comparable> T min(T[] a) {
    if (a == null || a.length == 0) return null;
    T smallest = a[0];
    for (int i = 1; i < a.length; i++) {
        if (smallest.compareTo(a[i]) > 0) {
            smallest = a[i];
        }
    }
    return smallest;
}
\end{lstlisting}
Avevamo anticipato che la sintassi usata genera un warning (dovuta all'uso di un raw type); in effetti, essendo \texttt{Comparable} essa stessa un'interfaccia generica avremmo potuto scrivere più precisamente: 
\begin{lstlisting}
    public static <T extends Comparable<T>> T min(T[] a)
\end{lstlisting}
Questo tipo di sintassi funzionerebbe senza problemi nella maggior parte dei casi, ma non sempre; infatti, la firma \texttt{<T extends Comparable<T>>} è troppo restrittiva: se una classe (es. \texttt{LocalDate}) eredita l'implementazione di \texttt{Comparable} da una superclasse (es. \texttt{ChronoLocalDate}), essa non risulterà compatibile con il vincolo \texttt{Comparable<T>}.

\begin{dettagli}[Dettagli: Analisi di LocalDate]
    \begin{itemize}
        \item \texttt{LocalDate} estende \texttt{ChronoLocalDate}.
        \item \texttt{ChronoLocalDate} implementa \texttt{Comparable<ChronoLocalDate>}.
        \item Pertanto, \texttt{LocalDate} implementa \texttt{Comparable<ChronoLocalDate>}, ma \textbf{non} \texttt{Comparable<LocalDate>}.
    \end{itemize}
\end{dettagli}

In questi casi occorre usare le wildcards e la sintassi corretta da usare è:
\begin{lstlisting}
    public static <T extends Comparable<? super T>> T min(T[] a)
\end{lstlisting}

\begin{bestpractice}
    Quando si definisce un metodo generico che richiede un vincolo su un'interfaccia a sua volta generica (come \texttt{Comparable} o \texttt{Comparator}), è sempre preferibile utilizzare la wildcard \texttt{? super T} per massimizzare la compatibilita' con le gerarchie di classi esistenti.
\end{bestpractice}

L'uso di \texttt{? super} è estremamente comune nelle interfacce funzionali di Java (come \texttt{Predicate}, \texttt{Function} o \texttt{Consumer}), poiché permette di riutilizzare logica generica su tipi specifici.

Ad esempio, il metodo \texttt{removeIf} della collezione \texttt{Collection<E>} è dichiarato come:
\begin{center}
\texttt{default boolean removeIf(Predicate<? super E> filter)}
\end{center}


Grazie al vincolo \texttt{? super E}, possiamo passare un filtro che lavora su un supertipo di \texttt{E}. Supponiamo allora di voler rimuovere tutti gli elementi con hashcode dispari da una collezione:
\begin{lstlisting}[language=Java]
    ArrayList<Employee> staff = ...;
    // Un predicato che lavora su Object (supertipo di Employee)
    Predicate<Object> logic = obj -> obj.hashCode() % 2 != 0;

    // Legale grazie a ? super E
    staff.removeIf(logic); 
\end{lstlisting}
Se la firma fosse stata \texttt{Predicate<E>}, il compilatore ci avrebbe costretto a scrivere un nuovo predicato specifico per \texttt{Employee}, anche se la logica era già disponibile per \texttt{Object}.













