% !TeX root = ../main.tex
\chapter{Appendice A: Nozioni Accessorie}

\section{Il Concetto di Hashing}
\label{app:hashing}

L'hashing è uno dei pilastri fondamentali dell'informatica moderna. Non è una tecnologia esclusiva di Java, ma un concetto matematico e logico universale utilizzato per la sintesi e l'identificazione rapida dei dati.

Un \textbf{hash} (o \textit{digest}) è il risultato di una funzione che prende un input di lunghezza arbitraria (come un testo, un file o un oggetto complesso) e lo trasforma in una stringa o in un numero di \textbf{lunghezza fissa}.

L'analogia più calzante è quella dell'\textbf{impronta digitale}:
\begin{itemize}
    \item Un libro di 1000 pagine è un dato complesso.
    \item Il suo valore hash è un numero (es. 42) che rappresenta in modo quasi univoco quel libro.
    \item È molto più facile confrontare due numeri (42 vs 43) che confrontare due libri parola per parola.
\end{itemize}

Affinché una funzione di hash sia utile, deve rispettare tre criteri:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Deterministicità}: Lo stesso input deve generare \textit{sempre} lo stesso identico output.
    \item \textbf{Efficienza}: Il calcolo dell'hash deve essere estremamente rapido, indipendentemente dalla dimensione del dato in ingresso.
    \item \textbf{Effetto Valanga (\textit{Avalanche Effect})}: Una minima modifica all'input (anche un singolo bit) deve produrre un hash completamente diverso e non correlato al precedente.
\end{enumerate}

\subsection*{Ambiti di Applicazione}
L'hashing risolve problemi critici in diversi settori:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Sicurezza delle Password}: I sistemi non memorizzano le password in chiaro, ma solo il loro hash. In caso di furto del database, l'attaccante non può risalire alla password originale.
    \item \textbf{Integrità dei Dati}: Attraverso algoritmi come SHA-256 o MD5, è possibile verificare se un file scaricato è integro o se è stato corrotto durante il trasferimento.
    \item \textbf{Strutture Dati (Hash Tables)}: Permette di trovare un elemento in un insieme di milioni di record in tempo costante ($O(1)$), usando l'hash come indice per un "armadietto" (\textit{bucket}) specifico.
\end{itemize}

\subsection*{Il Problema delle Collisioni}
Poiché l'insieme dei possibili input è infinito, mentre l'insieme dei possibili valori hash (numeri interi o stringhe di lunghezza fissa) è finito, esiste la possibilità teorica che due input diversi producano lo stesso hash. Questo evento è chiamato \textbf{collisione}.
Un buon algoritmo di hash riduce drasticamente la probabilità di collisioni, e i sistemi informatici (come la JVM di Java) sono progettati per gestire correttamente questi rari casi di "omonimia digitale".

\section{Tabelle Hash in Java}
\label{hashTables}
In Java, una tabella hash è implementata come un \textbf{array di liste concatenate} (o \textit{array di nodi}). Ogni singolo slot (o cella) di questo array prende il nome di \textbf{bucket} (secchio).

Per determinare l'esatta posizione di un oggetto all'interno della tabella, il sistema esegue, a livello concettuale, due operazioni:
\begin{enumerate}
    \item Calcola l'hash code dell'oggetto (chiamando il metodo \texttt{hashCode()}).
    \item Riduce questo numero intero \textit{modulo} la capacità totale dell'array (il numero di bucket).
\end{enumerate}

Il resto della divisione rappresenta l'indice del bucket che ospiterà l'elemento. Ad esempio, se un oggetto ha un hash code pari a \texttt{76268} e la tabella ha \texttt{128} bucket, l'oggetto verrà posizionato nel bucket all'indice \texttt{108} (poiché $76268 \pmod{128} = 108$).

Se si è fortunati, il bucket calcolato risulta vuoto e l'elemento viene semplicemente inserito. Tuttavia, è frequente imbattersi in un bucket già occupato da un altro elemento: questo evento prende il nome di \textbf{collisione hash} (\textit{hash collision}). 
In caso di collisione, il nuovo elemento viene aggiunto alla lista concatenata presente in quel bucket. Durante la ricerca, la JVM dovrà scorrere i nodi di questa lista e utilizzare il metodo \texttt{equals()} per confrontare il nuovo oggetto con quelli già presenti, verificandone l'effettiva presenza. Se gli hash code sono distribuiti in modo sufficientemente casuale e il numero di bucket è adeguato, ogni lista conterrà pochissimi elementi, mantenendo il tempo di ricerca medio a $O(1)$.

\begin{dettagli}[La Verità sull'Indice: Bitwise AND e Potenze di 2]
La spiegazione matematica tramite l'operatore modulo (\texttt{\%}) è corretta sul piano logico, ma \textbf{non} corrisponde a ciò che accade fisicamente nella JVM. L'operazione di divisione è computazionalmente costosa per la CPU. 

Nel codice sorgente reale del JDK, l'indice non viene calcolato con il modulo, bensì tramite un'operazione binaria estremamente veloce (\textbf{Bitwise AND}):
\begin{lstlisting}[language=Java]
index = (n - 1) & hash; // dove n e' il numero totale di bucket
\end{lstlisting}

Affinché questa operazione bit a bit restituisca esattamente lo stesso risultato di \texttt{hash \% n}, esiste un vincolo ingegneristico assoluto: \textbf{la capacità dell'array deve sempre essere una potenza di 2} (16, 32, 64, 128, ecc.). 

Se in fase di costruzione si passa al costruttore una capacità iniziale arbitraria (es. \texttt{new HashMap<>(30)}), Java non creerà un array di 30 elementi, ma lo arrotonderà automaticamente e silenziosamente alla successiva potenza di due più vicina (in questo caso, 32). La capacità di default è fissata a 16. 
\end{dettagli}

\paragraph{Ottimizzazioni Interne e Fattore di Carico}

Sebbene l'hashing garantisca, in media, prestazioni eccellenti ($O(1)$), esistono situazioni critiche che la JVM deve saper gestire, come funzioni hash mal progettate o veri e propri attacchi informatici volti a generare collisioni intenzionali per bloccare il sistema.

A partire da Java 8, se il numero di collisioni in un singolo bucket supera una specifica soglia (attualmente fissata a 8 elementi) e la tabella è sufficientemente grande, la lista concatenata si trasforma automaticamente in un albero binario bilanciato (\textit{Red-Black Tree}). Questo processo degrada le prestazioni in modo controllato a $O(\log n)$, scongiurando il caso peggiore di $O(n)$.

Tuttavia, affinché la JVM possa costruire questo albero in modo efficiente, è fondamentale che gli oggetti utilizzati come chiavi implementino l'interfaccia \texttt{Comparable}. In caso contrario, in assenza di un ordinamento naturale esplicito, la JVM dovrà ripiegare su complessi meccanismi di \textit{fallback} basati sugli indirizzi di memoria, penalizzando le prestazioni.

Oltre alla gestione delle singole collisioni, è necessario monitorare il riempimento globale della tabella. Se l'array interno si riempie eccessivamente, la probabilità di collisioni aumenta vertiginosamente. Per evitare questo scenario, interviene un parametro chiamato \textbf{Fattore di Carico} (\textit{Load Factor}).

Il fattore di carico è un valore decimale che determina la soglia massima di riempimento prima che la tabella venga ridimensionata. In Java, il valore di default è \textbf{0.75}. Ciò significa che quando la tabella è piena al 75\% della sua capacità, scatta un'operazione computazionalmente costosa detta \textbf{Rehashing}:
\begin{enumerate}
    \item Viene allocato un nuovo array interno con il doppio della capacità rispetto al precedente.
    \item Tutti gli elementi della vecchia tabella vengono ricalcolati (ri-hashati) e inseriti nel nuovo array.
    \item La vecchia tabella viene abbandonata per essere poi gestita dal \textit{Garbage Collector}.
\end{enumerate}

Per la maggior parte delle applicazioni backend, il fattore di carico di default (0.75) rappresenta il perfetto compromesso tra efficienza in termini di tempo di esecuzione e occupazione di memoria. Tuttavia, i continui rehashing possono rallentare l'applicazione se non gestiti correttamente.

\begin{bestpractice}[Inizializzazione Preventiva]
Se si conosce in anticipo il volume approssimativo dei dati da gestire, è buona norma inizializzare la tabella con una capacità corretta fin dall'inizio, evitando inutili e pesanti operazioni di rehashing.

La capacità iniziale ottimale non corrisponde al numero esatto degli elementi attesi, ma deve tener conto del fattore di carico:
\[ \text{Capacità Ottimale} = \frac{\text{Elementi Attesi}}{\text{Load Factor}} \]

A partire da \textbf{Java 19}, il framework mette a disposizione dei comodi \textit{factory methods} statici che eseguono questo calcolo matematico in automatico al posto dello sviluppatore:
\begin{lstlisting}[language=Java]
// Il metodo calcola la capacita' ottimale per 10.000 elementi
HashSet<String> mySet = HashSet.newHashSet(10000);
HashMap<String, Integer> myMap = HashMap.newHashMap(5000);
\end{lstlisting}
\end{bestpractice}


\section{L'Array Circolare (Circular Array)}
\label{appendix circ array}

Nello studio delle collezioni, in particolare quando si analizzano le implementazioni di code (\textit{Queue}) e code a doppia entrata (\textit{Deque}), ci si imbatte nel concetto di \textbf{array circolare}.

In un normale array lineare, quando implementiamo una coda, aggiungiamo elementi alla fine e li rimuoviamo dall'inizio. 
\begin{itemize}
    \item Ogni volta che rimuoviamo il primo elemento, dovremmo teoricamente "shiftare" tutti gli altri elementi a sinistra per coprire il buco.
    \item Questa operazione ha una complessità temporale di $O(n)$, rendendo la struttura inefficiente per grandi moli di dati.
\end{itemize}

L'array circolare risolve il problema "collegando" virtualmente l'ultima posizione dell'array alla prima. Invece di spostare i dati, spostiamo i \textbf{puntatori} (indici) che indicano dove inizia e dove finisce la nostra collezione.

L'implementazione si basa su due indici principali:
\begin{enumerate}
    \item \texttt{head}: Punta alla posizione del primo elemento disponibile (per la rimozione).
    \item \texttt{tail}: Punta alla posizione successiva all'ultimo elemento (per l'inserimento).
\end{enumerate}

Quando un indice raggiunge la fine dell'array fisico, "salta" alla posizione $0$. Matematicamente, questo è gestito tramite l'operatore \textbf{modulo}:
\[ \text{nuova\_posizione} = (\text{posizione\_attuale} + 1) \pmod{\text{lunghezza\_array}} \]

Questa struttura permette operazioni di inserimento e rimozione in \textbf{tempo costante} $O(1)$.

Sebbene circolare, l'array ha comunque una dimensione fisica limitata. Quando l'array è pieno (ovvero quando \texttt{head == tail}), Java deve allocare un nuovo array più grande e copiare gli elementi. Tuttavia, questa operazione avviene raramente se la capacità iniziale è ben calibrata.

\section{La Struttura Dati Heap}
\label{heap}

Lo \textbf{Heap} (o cumulo) è una struttura dati basata su albero che soddisfa proprietà specifiche di forma e ordine. Nonostante sia concettualmente un albero binario, la sua implementazione più efficiente e comune avviene tramite un \textbf{array dinamico}, eliminando l'overhead dei puntatori.

Un Heap deve rispettare due vincoli strutturali:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Proprietà della Forma}: L'albero deve essere un \textbf{albero binario quasi completo}. Ciò significa che tutti i livelli sono completamente riempiti, ad eccezione eventualmente dell'ultimo, che deve essere riempito da sinistra a destra.
    \item \textbf{Proprietà dello Heap (Ordine)}:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Min-Heap}: Il valore di ogni nodo è maggiore o uguale al valore del suo nodo padre. Di conseguenza, la radice contiene il valore minimo. (Implementazione di default della \texttt{PriorityQueue} in Java).
        \item \textbf{Max-Heap}: Il valore di ogni nodo è minore o uguale al valore del suo nodo padre. La radice contiene il valore massimo.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\medskip

La genialità dello heap risiede nella sua mappatura implicita in un array. Dato un elemento memorizzato all'indice $i$ (partendo da 0), è possibile calcolare la posizione dei suoi parenti tramite semplici operazioni aritmetiche:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Figlio sinistro}: $2i + 1$
    \item \textbf{Figlio destro}: $2i + 2$
    \item \textbf{Padre}: $\lfloor (i - 1) / 2 \rfloor$
\end{itemize}

\medskip

Questa rappresentazione garantisce la \textbf{contiguità della memoria}, rendendo lo heap estremamente veloce grazie alla \textit{cache locality}.

\subsection*{Operazioni Principali}

Le operazioni devono mantenere intatte le due proprietà sopra descritte. Quando un nuovo elemento viene aggiunto:
\begin{enumerate}
    \item Viene inserito nella prima posizione libera (l'ultima cella dell'array) per mantenere la forma dell'albero.
    \item Viene confrontato con il padre. Se la proprietà dell'ordine è violata (es. nel Min-Heap il nuovo elemento è più piccolo del padre), i due vengono scambiati.
    \item Il processo continua risalendo l'albero finché la proprietà non è ripristinata.
\end{enumerate}
\textbf{Complessità}: $O(\log n)$, corrispondente all'altezza dell'albero.

\medskip

Rimuovere la radice (l'elemento con priorità massima) è l'operazione cardine:
\begin{enumerate}
    \item Si preleva il valore della radice.
    \item L'ultimo elemento dell'array (il più a destra dell'ultimo livello) viene spostato nella radice.
    \item Si confronta la nuova radice con i suoi figli. Se viola la proprietà dell'ordine, viene scambiata con il figlio minore (nel caso del Min-Heap).
    \item L'elemento "affonda" lungo l'albero finché non trova la sua corretta collocazione.
\end{enumerate}
\textbf{Complessità}: $O(\log n)$.

\medskip

Analisi delle Prestazioni:

\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{Operazione} & \textbf{Complessità} & \textbf{Descrizione} \\ \hline
\texttt{peek()}     & $O(1)$               & Accesso immediato alla radice. \\ \hline
\texttt{add()}      & $O(\log n)$          & Inserimento con risalita. \\ \hline
\texttt{poll()}     & $O(\log n)$          & Estrazione con ripristino (heapify). \\ \hline
\texttt{buildHeap}  & $O(n)$               & Creazione di uno heap da un array disordinato. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Complessità computazionale dello Heap}
\end{table}

\begin{observation}
Sebbene la ricerca di un elemento generico sia $O(n)$ (perché lo heap non è un albero binario di ricerca), esso è imbattibile per la gestione delle priorità, dove l'unico interesse è accedere rapidamente all'elemento "più importante".
\end{observation}

\section{La Coda a Priorità (Priority Queue)}
\label{codaAPriorità}

La \textbf{Coda a Priorità} è un Tipo di Dato Astratto (ADT) che estende il concetto di coda classica. Mentre in una coda standard (FIFO, si pensi ad esempio alla fila al supermercato) l'ordine di uscita è determinato esclusivamente dal tempo di arrivo, in una coda a priorità ogni elemento è associato a un valore di \textbf{priorità} (si pensi ad esempio alla fila al pronto soccorso).

In una coda a priorità, l'ordine di estrazione segue queste regole:
\begin{enumerate}
    \item Un elemento con priorità maggiore viene servito prima di un elemento con priorità minore.
    \item Se due elementi hanno la stessa priorità, vengono serviti secondo il loro ordine nella coda (solitamente FIFO, sebbene non sia sempre garantito da tutte le implementazioni).
\end{enumerate}

\medskip

Le operazioni fondamentali definite dall'ADT sono:
\begin{itemize}
    \item \texttt{insert(item, priority)}: Aggiunge un elemento con una data priorità.
    \item \texttt{peek()}: Restituisce l'elemento con la priorità massima (o minima) senza rimuoverlo.
    \item \texttt{pull()} (o \texttt{pop}): Rimuove e restituisce l'elemento con la priorità massima (o minima).
\end{itemize}

\medskip

La scelta standard per implementare una coda a priorità è un Min-heap (vedi paragrafo precedente) in cui la "priorità" è determinata dal valore stesso dell'elemento (o da un \texttt{Comparator}).

